İkna Etme Tarzınızı
Değiştirin

Gary A. Williams ve Robert B. Miller

DAHA ÖNCE BAŞINIZA GELMİŞTİR. Şirketinizin önemli bir atılım yapmaya ihtiyacı olduğuna—örneğin, riskli fakat gelecek vaat eden bir atılım—patronunuzu ve eş düzeylerini ikna etmeye çalışmak için bir toplantı çağrısı yaparsınız. Savunmanız coşkulu, mantığınız çürütülemez, verileriniz sağlamdır. Ancak, iki hafta sonra, parlak önerinizin rafa kaldırıldığını öğrenirsiniz. Ters giden neydi?

Çoğu kez, insanlar mesajı nasıl verdiklerine yeterince odaklanmayıp daha çok tezlerinin içeriğine odaklanma yanlışına düşerler. Aslında, enformasyonun etkisiz bir şekilde sunulması nedeniyle çok fazla karar yanlış yönde alınır. Bizim deneyimimize göre, insanlar yöneticiler arasında asıl karar vericinin kim olduğunu tespit ederek ve sonra da tezlerini o iş liderinin karar alma tarzına uygun hale getirerek, önerilerinin başarıya ulaşma şansını artırabilirler.

Yöneticilerin, genel olarak, beş karar alma kategorisinden birine girdiklerini tespit ettik: Karizmatikler yeni bir fikir ya da bir öneri konusunda başlangıçta coşkulu olabilirler, fakat son kararlarını dengeli bir dizi enformasyona dayandırarak vereceklerdir. Düşünürler tek bir toplantı süresince çelişen bakış açıları sergileyebilir ve bir karara varmadan önce tüm seçenekleri dikkatlice araştırmak isterler. Kuşkucular kendi dünya görüşlerine uymayan veriler konusunda şüphelerini sürdürür ve algılarına dayanarak karar verirler. Takipçiler diğer güvenilir yöneticilerin veya kendilerinin geçmişte aldıkları benzer kararlara dayanarak karar verirler. Kontrolcüler kendi korkuları ve tereddütleri nedeniyle bir kararın salt olgularına ve mantıksal analizlerine odaklanırlar.

Bu beş tarz, geniş bir davranış ve nitelik yelpazesini kapsar. Örneğin, kontrolcüler riskten şiddetle kaçınırlar; karizmatikler onu arayıp bulma eğilimindedir. Bu tür farklılıklara rağmen, insanlar patronlarını, eş düzeylerini ve çalışanları ikna etmeye çalışırken sıklıkla ‘her bedene uygun’ yaklaşımını kullanırlar. Tezlerini bir düşünür karşısında, aynen bir kuşkucu karşısında savunacakları şekilde savunurlar. Aslında böyle yapmak yerine, yöneticiler sunumlarını, uygun enformasyonu en etkin sıralama ve formatta iletmek için doğru moda sözcükleri kullanarak, ikna etmeye çalıştıkları üst düzey yöneticilere uygun hale getirmelidirler. Sonuçta, Bill Gates kararlarını Larry Ellison’un aldığı şekilde almaz. Bunu bilmek de muazzam bir fark yaratabilir.

ÖZET FİKİR

Patronunuzu şirketinizin önemli bir atılım yapmaya ihtiyacı olduğuna ikna etmeye çalışmak için bir toplantı çağrısı yaparsınız. Savunmanız coşkulu, mantığınız çürütülemez, verileriniz sağlamdır. Ancak, iki hafta sonra, parlak önerinizin rafa kaldırıldığını öğrenirsiniz. Ters giden neydi?

Danışmanlar Gary Williams ve Robert Miller, önerinizin büyük olasılıkla patronunuzun karar alma tarzına uygun hazırlanmadığını söylüyorlar. Yazarlar birkaç yıllık araştırmadan sonra, yöneticilerin kariyerlerinin ilk yıllarında oluştuğu varsayılan bir karar alma tarzına sahip olduklarını keşfetmişler. O tarz, yinelenen başarılar aracılığıyla pekiştirilir ya da birkaç başarısızlıktan sonra değiştirilir.

Yazarlar, yöneticilerin genel olarak, beş karar alma tarzı kategorisinden birine girdiklerini belirtiyor: Karizmatikler, yeni fikirlere merak duyarlar, fakat deneyim, onlara kararlarını sadece duygulara değil dengeli enformasyona dayanarak almayı öğretmiştir. Düşünürler, riskten kaçınır ve bir karara varmadan önce mümkün olduğunca fazla veriye gereksinim duyarlar. Kuşkucular, kendi dünya görüşlerine uymayan verilerden şüphe duyarlar ve böylece içsel algılarına dayanarak karar alırlar. Takipçiler, diğer güvenilir yöneticilerin veya kendilerinin, geçmişte aldıkları benzer kararlara dayanarak karar verirler. Kontrolcüler, kendi korkuları ve tereddütleri nedeniyle kararların olgularına ve mantıksal analizlerine odaklanırlar.

Ancak iş sunumlarının çoğu —kendi zararlarına olarak—bu farklı tarzlar dikkate alınarak tasarlanmaz. Bu makalede, yazarlar, bu beş karar alma tarzının çeşitli inceliklerini ve her gruptan yöneticinin en iyi nasıl ikna edileceğini açıklıyorlar. Yazarlar, yöneticilerin karar alma süreçlerinin belirli aşamalarında duymayı ve görmeyi seçtikleri belirli türde enformasyon tercihlerini bilmenin, sonucu kendi lehinize çevirme yeteneğinizi büyük ölçüde geliştirebileceği sonucuna varıyorlar.

Beş Yaklaşım

Yöneticilerin üst düzeye gelme nedeni etkin karar alıcılar olmalarıdır. Çoğunlukla deneyimden öğrenerek, kendilerine rehberlik eden bir dizi kıstas yaratırlar. Her karar, hem akıldan hem de duygudan etkilenir, fakat karar alma sürecinde bu unsurların her birine verilen ağırlık kişiye bağlı olarak büyük çapta değişiklik gösterebilir.

İki yıllık bir proje süresince, geniş bir sektör yelpazesinde, 1600’den fazla yöneticinin karar verme tarzını inceledik. Çalışmamız, bu insanların satın alma kararlarını nasıl verdikleri üzerinde yoğunlaştı, fakat sonuçların genel anlamda karar vermeye daha geniş bir katkı sağladığını iddia ediyoruz. Karar alma yöntemlerinin çeşitli yönleri hakkında katılımcılarla söyleşiler yaptık. Örneğin, başkalarının onları belirli bir kararı ilgilendiren meseleler hakkında eğitmesine dair istekleri ne kadar güçlüydü? Statükoyu aşmaya ne kadar istekliydiler? Bir karar alırken hangi miktardaki risk onları rahatsız etmezdi? Bu nitelikler ve tercihler genellikle bir iş insanının kariyerinin başında belirlenir ve deneyime bağlı olarak dönüşüm geçirir. Diğer bir ifadeyle, insanların başarıyla pekişen—ya da yinelenen başarısızlıklardan sonra değişen—belirli bir tür karar alma tarzına doğal bir yatkınlıkları olur.

Araştırmamız Myers-Briggs gibi standart kişilik testleri ve göstergelerle karıştırılmamalıdır. Bizim çerçevemiz sadece insanların karar almaya nasıl yöneldiklerinin bir sınıflandırılmasıdır. Elbette ki insanlar hep aynı şekilde karar almazlar; çoğu şey, içinde bulundukları duruma bağlıdır. Fakat bizim araştırmamız, karmaşık değerlendirmeler ve ciddi sonuçlar içeren zorlu, yüksek riskli tercihler söz konusu olduğunda, insanların tek bir başat tarza başvurma eğiliminde olduğunu göstermiştir.

Bu makalede beş karar alma tarzının her birini açıklıyoruz. Bu enformasyonun ne kapsamlı ne de kesin olması tasarlanmıştır ve yöneticilerin çoğu sıraladığımız özelliklerin sadece bazılarını sergileyeceklerdir. Gene de, farklı tarzların genel karakteristiklerini bilmek, sunumlarınızı ve tezlerinizi dinleyicilerinize daha iyi uyarlamanıza yardımcı olabilir. Ne yazık ki çok sayıda insan bu anlamda başarısız oluyor. Deneyimimize göre, satış sunumlarının yarısından fazlası karar vericinin tarzıyla uyumlu değildir. Tüm satış sunumlarının yüzde 80’ine yakını, kesinlikle kuşkucular ve kontrolcülere odaklanır, fakat bu iki grup araştırdığımız yöneticilerin sadece yüzde 28’ini oluşturuyordu.

Beş karar alma tarzının çeşitli inceliklerini incelemek amacıyla aşağıdaki kuramsal durumu sunuyoruz. Biz bu öyküyü, kategorileri açıklamaya adanmış olan izleyen bölümlerin her birinde, hayali kahramanımızın tezini CEO’suna en iyi şekilde nasıl savunması gerektiğini göstermek için kullanacağız.

MaxPro, yazıcılar, fotokopi makineleri ve faks makineleri dahil olmak üzere, önde gelen bir ofis donanımları üreticisidir. Şirketin, pazarlama ve satış faaliyetlerinin büyük bölümünün kuruluşun genel merkezinde konumlandığı, merkezi bir yapısı vardır. Satış ve pazarlamadan sorumlu başkan yardımcısı Mary Flood, daha çok müşteri odaklı hale gelmek için faaliyetlerini yeniden yapılandırması gerektiğini biliyor. Mary’nin özellikle kurumsal düzeyde değil de bölgesel düzeyde önemli müşteri ekipleri oluşturmaya gereksinimi var. Tüm ulusal müşteriler ve hedeflenen pazarlama, her biri farklı bir başkan yardımcısı tarafından yönetilen beş bölgeden birinde (Kuzeydoğu, Güneydoğu, Ortabatı, Güneybatı ve Batı) yerleşik olacaktı. Flood’un planında MaxPro’nun önemli müşterilerinin (50 milyon doların üzerinde geliri olan müşteriler) müşteri yöneticileri, bu şirketlerin genel müdürlüklerine yakın yerlere taşınacak ve doğrudan ilgili bölge başkan yardımcısına bağlı çalışacaklardı. Her bölge kendi pazarlama ekibine ve dağıtım kanallarına sahip olurken, yalnızca marka geliştirme kurumsal pazarlamanın sorumluluğuna bırakılacaktı. Bu değişiklikleri onaylaması için Flood’un, MaxPro’nun CEO’su George Nolan’ı ikna etmesi gerekiyor.

1. Karizmatikler

Karizmatikler (görüştüğümüz tüm yöneticilerin yüzde 25’i) yeni fikirlerden kolayca etkilenirler. Büyük miktarlardaki enformasyonu hızla kavrayabilirler ve dünyayı görsel olarak işlemden geçirebilirler.

Büyük fikirlerden çabucak ayrıntılara geçmek isterler—bilhassa da uygulamaya dair ayrıntılara. Karizmatikler genellikle heyecanlı, büyüleyici, konuşkan, başat ve ısrarcı olarak tasvir edilirler. Zekâ ve olgular onları etkiler, bencilliğe ve zorlayıcılığa merakları yoktur. Karizmatiklerin ünlü örnekleri olarak Richard Branson, Lee Iacocca, Herb Kelleher ve Oprah Winfrey sayılabilir. (Bu makalede anlattığımız yönetici sınıflandırmalarının çoğunun ilk elden gözlemlerimize ve onlarla olan deneyimlerimize dayandığını dikkate alın. Medya haberleri dahil, bazıları ise ikincil kaynaklara dayanır.)

Karizmatikler yeni fikirleri büyük coşkuyla karşılasalar bile onlardan nihai taahhüdü almak zor olabilir. İlk heyecanlarını yüksek dozda hakikatle hafifletmeyi deneyimlerinden—özellikle aldıkları kötü kararlardan—öğrenmişlerdir. Duygularını destekleyecek olguları ararlar ve eğer böyle bir veri bulunamazsa bir fikre duydukları heyecanı çabucak kaybederler. Dahası, karizmatikler doğrudan sonuca giden tezleri tercih ederler ve şirketlerini daha rekabetçi yapacak öneriler konusunda özellikle heveslidirler. Sonuca doğru güçlü bir yönelimi olmayan tek taraflı tezlerle nadiren ikna olurlar. Günün sonunda karizmatikler kesin kararlarını çok metodik bir şekilde verirler ve kararlar dengeli enformasyona dayanır.

Bir karizmatiği ikna etmeye çalışırken onun heyecanına katılma isteğinize karşı koymanız gerekir. Bir yaklaşım da, önerinizin onun merakını uyandıran bölümlerini hafifçe değerinin altında göstermektir. Diğer bir ifadeyle, heyecanla karşıladığı maddeleri sadece onaylamaya ve bu şeylerin her birinin riskini tartışmaya hazırlıklı olmanız gerekir. Bu yaklaşım, önerinizin gerçekliğini sağlam bir zemine oturtacak ve size olan güvenini ve inancını kuvvetlendirecektir. Bir de, tartışmayı sonuçlar üzerine odaklandırmanız gerekir. Savunmalarınız basit ve anlaşılır olmalı ve önerinizin özellik ve yararlarını vurgulamak için görsel yardım kullanmalısınız. Eğer bu sonuca yönelik enformasyonu onlara sağlamazsanız (sizden istenmese bile), daha sonra ihtiyacı olduğunda bu enformasyonun karizmatiğin elinde bulunmaması riskini almış olursunuz. Ayrıca, önerinizin kabul edilmesinin getireceği riskler konusunda çok dürüst ve samimi olurken, bu risklerin en aza indirilmesine yardımcı olabilen önlemleri de tarif etmelisiniz. Herhangi olası bir dezavantajı saklamaya çalışırsanız, karizmatiğin bunu daha sonra—olabilecek bazı endişelerini yöneltmesi için orada bulunmadığınız bir zamanda—keşfedeceğinden hiç şüpheniz olmasın.

Tüm yöneticiler meşgul insanlardır, fakat bir karizmatiğin ilgi süresi özellikle kısa olabilir. Toplantıya, en kritik enformasyonla başlamalısınız. En önemli noktaya ulaşmak için acele etmezseniz, ilgisini kaybetmesi riskini alırsınız. İki saatlik bir toplantı planlamış bile olsanız, sunumunuzun hepsini tamamlayamayabilirsiniz. Karizmatikler bir yenilik getirmeyen tezleri küçük görürler ve sonuca varmak için sıklıkla araya gireceklerdir. Aslında karizmatikler yüksek etkileşimli toplantıları tercih ederler; ara sıra odada dolaşmak ve tartışmanın kontrolünü ele almak isteyeceklerdir.

Karizmatikler bağımsız düşünürler gibi görünseler de genellikle önemli kararlar alırken şirketteki diğer değerli yöneticilere güvenirler. Bu eğilime hitap etmek başarı şansınızın artmasına yardımcı olacaktır. Sessiz azminiz de çok önemli olacaktır: her ne kadar başlangıçtaki heyecanları farklı bir inanca kapılmanıza yol açsa da, karizmatikler biraz zaman alabilecek olan bir karar vermeleri için sizin sabırla beklemenizi isterler. Karizmatiğin ilgisini korumaya yardımcı moda sözcükler şunlardır: sonuçlar, kanıtlanmış, eylemler, göster, izle, bak, parlak, kolay, net ve odak.

Uygulamada İkna: Karizmatik Bay Nolan

Flood, yeniden yapılanma önerisini tartışmak üzere Nolan ve diğer üst icra komitesi üyeleriyle bir saatlik bir toplantı programlamıştı. O güne kadar Flood, Nolan’ın en güvendiği kurmayı olan COO Jack Warniers ile önerilerinin ön izlemesini yapardı. Warniers’in yeniden yapılanmayla ilgili, Flood’un ilgilendiği ve izleme notları ve e-postalarla giderdiği bazı endişeleri vardı. Flood toplantı için birkaç çizelge hazırlar, ama bunlar sadece kendisinin arada göz atması içindir. Nolan’ın tartışmayı istediği yöne çekebileceğini hissetmesini istediğinden, Flood çizelgeleri kafasında gerektiği gibi değiştirecek ve enformasyonu beyaz tahtaya yeniden çizecektir. Flood, Nolan’ın bir ara uygulamanın tüm ayrıntılarına ihtiyacı olacağını da bilir—bu enformasyonun çoğu toplantıda tartışılmayacaktır—o nedenle de, Nolan’a daha sonra vereceği kapsamlı bir rapor hazırlar.

Flood sunumuna mevcut örgütü ve sorunlarını gösteren bir şema çizerek başlar. Sonra aniden, yeni yapılanmayı ve bu yapılanmanın bu sorunları nasıl çözeceğini ana hatlarıyla gösteren bir çizelgeyle kendi önerilerine geçer. Yeniden yapılanmanın MaxPro’nun toplam rekabetçiliğini nasıl yükselteceğine vurgu yapar. “Yeniden yapılanma” der, “müşterilerimize daha iyi odaklanmamıza yardımcı olacak ve sonuç olarak da özellikle önemli müşterilerimiz arasından bizi bırakanlar azalacaktır.” Yeniden yapılanmanın MaxPro’nun rekabetin ilerisine taşınmasını nasıl hızlandıracağını açıklar.

Flood’un fikirleri başlangıçta cesur ve sıra dışı çözümleri seven Nolan’a cazip gelir ve sanki daha şimdiden başarıyla tamamlanmış gibi bu yeni yapılanma hakkında konuşmaya başlar. Nolan’ı hiçbir şey yapamaz halde tutabilmek için, Flood yeni yapının olası etkilerini özetler. Özellikle, personeli yeniden yerleştirmenin maliyetine ve değişikliğin, büyük bir olasılıkla, uzak yerlerdeki çok sayıda personele destek vermekle sorumlu olacak olan IT bölümü dahil olmak üzere, bazı grupların şiddetli direnciyle karşılaşacağına dikkat çeker.

Sonra, Flood uygulamanın ayrıntılı bir risk değerlendirmesini sunar, yeniden yapılanma başarısız olduğu takdirde ne olacağını ve şirketin bu riskleri azaltmak için atabileceği adımları sayar. Bu enformasyon Nolan için olduğu kadar, bu planın uygulamasından sorumlu olacak şirketteki diğer kişiler için de önemlidir. Flood, sonra, şirketin müşteri hizmetlerinden tatmin olmadıkları için, en az üç MaxPro müşterisinin daha şimdiden bir rakibe geçmeyi düşündüğünün kanıtlarının altını çizerek, hiçbir şey yapmamanın risklerinden bahseder.

Karizmatik Nolan’ın hızlı ilerlemek isteyeceğini bildiğinden, Flood, sonraki adımlarının neler olması gerektiğini sorarak sunumunu sonlandırır. Nolan, yeniden yapılanmanın nasıl ilerleyebileceğinin önemli aşamalarının tarihleriyle birlikte ayrıntılı bir programını ister. Flood, “Bu enformasyonla ilgilenebileceğinizi düşündüm” der, “bu yüzden, şu ana kadar yaptığımız araştırmanın destek verilerinin, diğer şirketlerdeki benzer yeniden yapılanmaların örnek olay incelemelerinin ve konuyla ilgili diğer olguların yanı sıra, rapora bu bilgileri de dahil ettim. Özellikle risk değerlendirmesi bölümüne bakmak isteyebilirsiniz.” Flood, ayrıca, Nolan’a raporun iki versiyonu olduğunu da söyler: yöneticiler için bir özet ve derinlemesine bir analiz. O gece, Doğu Kıyısı’na yaptığı gece uçuşunda Nolan, Flood’un önerisini düşünmeye ve yeniden yapılanmanın MaxPro’nun en büyük müşterilerini nasıl etkileyeceğini merak etmeye başlar. Flood’un raporuna başvurur ve bu enformasyonu “En Büyük On Müşterimiz Üzerindeki Etkiler” tablosunda bulur.

2. Düşünürler

Düşünürler (görüştüğümüz yöneticilerin yüzde 11’i) anlaşılması en zor karar alıcılardır ve bu nedenle de ikna edilmeleri en zor olanlardır.

Onlar genellikle akıllı, zeki, mantıklı ve akademik olarak tarif edilirler. Tipik olarak, aç gözlü okurlardır ve kullandıkları sözcüklerde seçicidirler. Verilerle desteklenen ve nicel olan tartışmalardan etkilenirler. Genellikle sosyal becerileriyle pek anılmayan düşünürler, duygularını denetim altında tutma eğilimindedirler. İşleri konusunda iki güçlü duygusal arzuları—değişimi öngörmek ve kazanmak—vardır ve rakipleri zekice alt etme ve taktikle yenme becerileriyle genellikle gurur duyarlar. Onları harekete geçiren yenilik getirme gereksiniminden ziyade kontrolü elden bırakmama ihtiyacıdır. Ünlü örnekler arasında Michael Dell, Bill Gates, Katharine Graham ve Alan Greenspan vardır.

Düşünürler, ikna edilmelerini zorlaştırabilecek karşılaştırmalı verilere karşı güçlü bir arzu duyarlar. Bir karar vermek için ilgili pazar araştırmaları, müşteri anketleri, örnek olay incelemeleri, maliyet/fayda analizleri ve benzerleri dahil, mümkün olduğunca çok enformasyona ihtiyaçları vardır. Düşünürlerin ihtiyaç duydukları, belki de yegâne önemli enformasyon, sunumu yapanın A noktasından B noktasına ulaşma metodolojisidir. Belirli bir durumun bütün yönlerini anlamak için çabalarlar. Karizmatiklerden farklı olarak, düşünürler risk almaktan şiddetle kaçınırlar.

Düşünürleri ikna etmeye çalışırken en iyi yaklaşım, önerinize ilişkin kaygı ve endişelerinizden açıkça söz etmek olacaktır, zira düşünürler riskleri önceden bildiklerinde en iyi şekilde çalışırlar. Genellikle bir seçeneğe ilişkin tüm riskleri araştırmak ve anlamak için pek çok soru soracaklardır. Tezler ve sunumlar doğrudan zekâlarına hitap ederse, düşünürler istenilen tarafa yöneltilebilirler. İlginçtir ki, bu kişilerin düşünce süreçleri çok seçicidir, ancak her zaman tamamıyla metodik değildir. Bazen, örneğin, bir iş anlaşmasının eğer kendi çıkarları için en iyisi olduğunu hissederlerse—zaman ve para kazanmak açısından görece düşük bir riskli fırsat—kendi karar alma süreçlerini bozarlar.

Düşünürler kötü bir deneyimi asla unutmayacaklardır, bu nedenle onlara yaptığınız önerilerin gerçekten en iyi seçenekler olduğundan emin olmalısınız. (Elbette ki, beş tarz karar alıcının tümü için—fakat özellikle düşünürler için kesinlikle—böyle yapmalısınız.) Düşünürler bir şeyin en iyi alternatif olup olmadığını zaten sonunda kendileri bulacaklardır, bu nedenle onlar adına sonuç çıkarmaktan kaçınmak sizin için daha hayırlı olabilir. Aksi takdirde, fazlaca yardımcı oluyor gibi görünme ve potansiyel olarak güvenilir olmama riskini alırsınız. Düşünürleri ikna etmek için etkili bir strateji de, kendi sonuçlarına ulaşmaları için onlara yeterince zaman ve mekân tanımaktır.

Bir toplantıda, düşünürler genellikle çelişkili görüş açıları sergilerler. Bu oldukça kafa karıştırıcı olabilir, ama unutmayın ki düşünürler kartlarını baştan göstermekten hoşlanmazlar, bu nedenle sunduğunuz seçenekler hakkında neler hissettiklerini anlamayı beklemeyin. Aslında düşünürler, son kararlarını verene kadar niyetlerini genellikle göstermezler. Dahası, bencil kişiler olabilirler, bu yüzden onlara verdiğiniz enformasyonu hazmettiklerinden emin olana kadar sessiz kalmaya hazır olun. Bir düşünürün dikkatini yakalayacak olan moda sözcükler ve deyişler şunlardır: kalite, akademik, düşünmek, rakamlar, akla yatkın, zeki, plan, uzman, rekabet ve kanıt.

Uygulamada İkna: Düşünür Bay Nolan

Flood, Nolan’ı ikna etmek için mümkün olduğunca çok veri, olgu ve rakam sunması gerektiğini bilir, bu yüzden stratejisi, Nolan’ın her şeyi kavraması ve anlaması için bu enformasyonu ona büyük miktarlarda ve yeterince uzun bir zaman diliminde iletmektir. Sonuç olarak, en iyi yaklaşımın, tezini iki toplantıya yayarak sunmak olduğuna karar verir.

İşe, öncelikle, MaxPro’nun neden yeniden yapılanmaya ihtiyacı olduğunu en iyi şekilde ortaya koymakla başlar. Eğer işler aynı kalırsa, MaxPro’nun müşterilerini büyük olasılıkla rakiplere kaptıracağı üzerinde durur. (İlginç olan, eğer Nolan bir karizmatik olsaydı, bu enformasyon—hiçbir şey yapmama riski—ona sunacağı son şey olurdu. Aslında, bir düşünüre yapılan sunumun sıralaması bir karizmatiğe yapılan sunumun sıralamasının tam tersidir.)

Flood, daha sonra, yeniden yapılanma için önerdiği üç seçeneğe nasıl ulaştığını açıklar. Verileri toplamak ve değerlendirmek için kullandığı metodolojiyi detaylandırır, Nolan da Flood’un nerede belirli adımları atladığına ya da yanlış varsayımlarda bulunduğuna işaret etmekte hızlıdır. Bunun uzun vadede Flood’a faydası dokunacaktır, çünkü Nolan artık Flood’un metodolojisine sahip çıkmaktadır.

Bundan sonra, Flood her seçeneğin iyi ve kötü yanlarını vurgular ve diğer sektörlerden ve farklı zamanlardan olanları da dahil ederek, benzer yeniden yapılanmalardan örnek vaka incelemeleri sunar. Örnek vaka incelemeleri eşit sayıda başarıyı ve başarısızlığı sergiler. Flood her birinin neden başarılı veya başarısız olduğuna işaret eder ve buradan yola çıkarak beyaz tahtaya bir yeniden yapılanma işinde yapılması ve yapılmaması gereken şeylerin listesini yazmaya başlar ki Nolan da buna hızla kendi girdilerini ekler.

Flood, sunumu boyunca Nolan’ın sorularının yaylım ateşinden yılmaz. Bunun kişiliğine bir saldırı olmadığını bilir; bu saldırı onun yöntemine veya verilerinedir. Flood, verilerinin yetersiz veya çelişkili olabileceği, sadece sezgisini kullanarak varsayımlar yaptığı yerler ve savunmasının zayıf olduğu alanlarla ilgili olarak son derecede açıktır. Nolan ile birlikte sunumu didiklemeye başlarlar. Örneğin, Nolan, Flood’un 60-40 ağırlığı verdiği bir risk değerlendirmesinin 50-50 olması gerektiğini söyler.

İlk toplantının sonunda, Flood bir sonraki toplantıdan önce nerede daha fazla veri girmeye veya savunmasındaki boşlukları doldurmaya ihtiyacı olduğunu belirten bir yapılacaklar listesi hazırlar; Nolan listenin önceliklere göre düzenlenmesinde ona yardımcı olur. Gerçi birkaç kere, “Eh, buradan iyi veri elde edebileceğimizi sanmıyorum, öyleyse sezgilerimize göre hareket edelim” der.

Flood ikinci toplantıda—Nolan’ın rica ettiği tüm düzeltmeler ve ayarlamalarla birlikte—daha önce tartıştıklarını kısaca özetler. Nolan’ın sürprizlerden nefret ettiğini bilerek, yeni ve ilk sunumdan farklı olan her şeye açıkça işaret eder—örneğin, düzeltilmiş verilere. Sonra, güncelleştirilmiş enformasyonu kullanarak, bir yandan riskleri kabul edilebilir bir düzeyde tutarken, bir yandan da başarı olasılığını en yükseğe çıkartan en elverişli yeniden yapılanmaya nasıl ulaştığını açıklar. Sonuç olarak, değişikliğin büyük olasılıkla yaratacağı tahmini finansal maliyetleri ve ilave gelirleri gösterir. Toplantıdan sonra, Nolan’ın kararı için Flood aylar değilse bile en azından haftalarca beklemeye hazırdır.

3. Kuşkucular

Kuşkucular (araştırdığımız yöneticilerin yüzde 19’u), her veriden, özellikle de kendi dünya görüşlerine meydan okuyan herhangi bir enformasyondan müthiş şüphelenirler.

Kuşkucuların belki de en belirleyici niteliği çok güçlü kişilikleri olma eğilimidir. Titiz, yıkıcı, huysuz, isyankâr ve hatta anti-sosyal olabilirler. Saldırgan, neredeyse savaşçı bir tarzları olabilir ve genellikle sorumluluk üstlenen insanlar olarak tanımlanırlar. Bencil olma eğilimindedirler ve esas olarak duygularıyla hareket ederler. Ünlü örnekler arasında Steve Case, Larry Ellison ve Tom Siebel vardır.

Sunumunuz esnasında, kuşkucu ayağa kalkıp bir süreliğine dışarı çıkabilir, bir telefonu yanıtlayabilir, hatta uzunca bir süreliğine yanındakiyle konuşmasını sürdürebilir. Hem zamanınızı hem de enerjinizi talep edecek, ne zaman bir fırsat çıksa sizinle tartışacaktır. Düşünür sizi soru yağmuruna tutar, ama sorular kişisel değildir; kuşkucununkiler ise kişiseldir. Moralinizi bozmayın; sunumunuzu yapmayı serinkanlılıkla ve mantıklı bir şekilde sürdürün. İyi haber, kuşkucularla aranızdaki ilişkinin durumunu neredeyse anında görecek olmanızdır. Güçlü kişiliklerinden dolayı ne düşündüklerini size söyleyeceklerine hemen hemen her zaman güvenebilirsiniz.

Bir kuşkucuyu ikna etmek için mümkün olduğunca fazla inanılırlığa gereksiniminiz vardır. Kuşkucular kendilerine benzeyen insanlara—örneğin, onlarla aynı üniversiteye gitmiş veya aynı şirkette çalışmış olan—güvenmek eğilimindedirler. Bir kuşkucunun nezdinde yeterince inanılırlığınız yoksa bunu toplantıdan önce veya toplantı esnasında sağlamanın bir yolunu—örneğin, güvendiği birisinin onayını kazanarak—bulmanız gerekir. Bunu yapmak, meseleleri onun düzeyinde açıkça tartışmanızı sağlarken kuşkucunun üstün konumunu korumasına da izin verecektir. İnanılırlık transfer edilebilir (örneğin, bir meslektaştan), fakat nihayetinde kazanılmalıdır, bu yüzden inanılırlığı oluşturmak için bazı çok zorlayıcı sorgulamalardan geçmek zorunda kalabilirsiniz.

Kuşkucuya meydan okumak risklidir ve hassasiyetle ele alınmalıdır. Bazen, konumunuzu savunmak için kuşkucunun güvendiği yanlış enformasyonu düzeltmeniz gerekecektir. Örneğin, kuşkucu hatalı bir şekilde, şirketinizin Ar-Ge maliyetlerinin son zamanlarda hızla kontrolden çıktığını söyler, siz de onu “Beni sınıyor musunuz? Zira birkaç ay önce bana yenilikçi ürünler geliştirmekteki liderliğimizi yeniden kazanmak için daha fazla harcama yapmamız gerektiğini söylediğinizi anımsıyorum. Ama belki de bu görüşünüz değişti?” diye yanıtlayabilirsiniz. Diğer bir ifadeyle, bir kuşkucuyu düzeltmeniz gerektiğinde, ona zevahiri kurtaracak alan tanıyın. Size güvenmesi için itibarını ve egosunu korumaya ihtiyacı vardır. Unutmayın ki kuşkucular kendilerine yardım edilmesinden hoşlanmazlar: insanların, onların o şeyi zaten bildiklerini düşünmelerini tercih ederler.

Her ne kadar kuşkucuyu ikna etmek insanı yıldırırmış gibi geliyorsa da, süreç aslında çok basittir. Kuşkucular devrim yaratan fikirlerle ileriye gitmek isterler, fakat ilk önce bu fikirlerin tümüyle güvendikleri insanlardan geldiğinden emin olmaları gerekir. Kuşkucular genellikle çabuk—hemen oracıkta olmasa bile, birkaç gün içinde—karar alırlar. Kuşkucularla kullanılacak moda sözcükler şunlardır: hissetmek, kavramak, güç, eylem, şüphe, güven, uzlaşmacı, talep ve bozmak.

Uygulamada İkna: Kuşkucu Bay Nolan

Flood, Nolan’a doğrudan bir atak yapmak için gereken etki gücüne sahip olmadığını bilir. Onun için, Nolan’ın güvendiği COO Jack Warniers’in yardımını alır. Warniers’in onayını elde ettikten sonra, onun inanılırlığının kendisininkine katkıda bulunacağını umarak, fikri birlikte sunmayı teklif eder. Önerilen yeniden yapılanma ve tartışmalı olabilecek tüm veriler de dahil olmak üzere temel mesajların hepsini Warniers’in vermesi hususunda önceden anlaşırlar.

Toplantıda, Flood ve Warniers kanıtlarını aşağı yukarı, Nolan eğer kuşkucu değil de düşünür olsaydı sunacakları sıralamayla ortaya koyarlar, ancak tüm enformasyon kaynaklarının inanılırlığını vurgularlar. Flood, Nolan’ın her şeyi birden fazla güvenilir kaynaktan—ne kadar çok olursa o kadar iyidir—duymaya ihtiyacı olduğunu bilir. O nedenle, son yapılan bir piyasa araştırmasını tartışırken, Flood, “Bu sonuçları daha ayrıntılı olarak tartışabilmek için, izninizi almadan sizinle birkaç yerel piyasa araştırması uzmanı arasında bir telefon görüşmesi ayarladım” der. Nolan herhangi bir şeye meydan okuduğunda, Flood ve Warniers hızla çalışıp onu rahatlatırlar. Örneğin, Nolan’ın Bill Gates’e saygı duyduğunu bildiğinden, Flood Nolan’ın saldırılarından birini, “Ne demek istediğinizi anlıyorum, ancak iki yıl önce Microsoft’un da benzer bir atılım yaptığını büyük olasılıkla anımsarsınız” diyerek yumuşatır.

Her defasında, Flood ve Warniers, Nolan’ın egosunun etrafında yumuşak adımlar atmaya özen gösterirler. Örneğin, örnek vaka incelemelerini tartışırken, her birini, “Bunu muhtemelen daha önce görmüşsünüzdür. . .” veya “Bildiğiniz gibi, Hewlett-Packard benzer bir yeniden yapılanmada başarısız oldu çünkü. . .” diyerek tanıtırlar. Flood ve Warniers, her örnek için, yeniden yapılanmanın sonucunda, şirketin imajının ve itibarının gelişmiş mi, yoksa düşmüş mü olduğunu belirtmekte süratli davranırlar.

Nolan özellikle soyut olan her şeye karşı şüpheci olduğundan, Flood ve Warniers, argümanlarını, genellikle gerçek dünyaya oturtarak, mümkün olduğunca somut bir biçimde ortaya koyarlar. Örneğin, 200 çalışanın yerini değiştirmekten söz ettiklerinde, koşulları kapsamaya çalışırlar: “Hunter Caddesindeki binamızı kapatmamız ve bitişikteki otopark alanı ile birlikte devren kiraya vermemiz gerekecek. Modüler ve müthiş iyi bir yerleşim planı olduğundan binayı iş kuluçkasına dönüştürmeyi düşünebiliriz.”

Bu sunumun sonunda, Flood ve Warniers önerilen yeniden yapılanmanın sektöre nasıl bir karşı çıkış olacağını belirterek Nolan’ın isyankâr çizgisine hitap ederler. Nolan’ı, fikre esin verdiği için payelendirmekte de hızlıdırlar. “Üst icra komitesinin son toplantısında” der Warniers, “müşterilerimizle iletişimi kaybetmediğimizden emin olmaya ihtiyacımız olduğundan söz ettiniz. Sizin bu sözünüz üzerine yeniden yapılanma konusunda düşünmeye başladık.” Flood ve Warniers sunumlarını yeniden yapılanma için önerilen eylem planıyla sonlandırırlar. O noktada, Nolan tartışmanın yönetimini ele alır.

4. Takipçiler

Takipçiler (görüştüğümüz yöneticilerin yüzde 36’sı) kararlarını geçmişte benzeri tercihleri nasıl yaptıkları veya diğer güvenilir yöneticilerin nasıl yapmış oldukları temelinde alırlar.

Takipçiler yanlış bir tercih yapmaktan korktukları için, nadiren ilk uygulayıcılar olacaklardır. Onun yerine, her ikisi de düşük riskin temsilcisi olan bilindik markalara ve uzlaşmalara güvenirler. Dünyayı diğer insanların gözleriyle görmekte de çok ustadırlar. Tedbirli olmalarına rağmen, takipçilerin bazen ani davranışlarda bulunmaları ilginçtir. Ancak, her şeyin ötesinde, bu kişiler sorumlu karar alıcılardır; büyük kuruluşlarda çok rastlanmalarının nedeni de budur. Aslında takipçiler, araştırdığımız tüm yöneticilerin üçte birinden fazlasını oluştururlar ve beş tip karar alıcı arasındaki en büyük grubu temsil ederler. Ünlü örnekler arasında Peter Coors, Douglas Daft ve Carly Fiorina vardır.

Takipçiler sizi uzun mesele listeleriyle uğraştırabilir ve fikrinize tekrar tekrar meydan okuyabilirler (kuşkucunun yaptığı gibi) fakat buna aldanmayın. Sonunda, bir konuyu ancak başka bir yerde yapıldığını gördükleri takdirde kabul ederler. Ancak, takipçiler bunu itiraf etmezler. Aslında, takipçi olduklarını nadiren kabullenirler: onların buluşçu ve ileri düşünceli olduklarına inanmanızı tercih ederler. Takipçiler sıklıkla kuşkucularla karıştırılırlar. Oysa takipçiler doğal şüpheciler değildir; anlamadıkları şeyi daha iyi kavramalarına yardımcı olmanızı tercih ederler. Takipçiler her ne kadar kontrolü ele alma yaklaşımı sergileyebilseler de onlara meydan okunduğunda boyun eğeceklerdir. (Genel bir kural olarak, bir karar alma biçimi içinde sınıflandırılmaları zor olan insanlar genellikle takipçilerdir, çünkü diğer dört gruptaki insanlar niteliklerini daha belirgin biçimde gösterme eğilimindedir.)

Takipçiler, kim oldukları tespit edilmesi en zor kişiler olmalarına rağmen, ikna edilmesi en kolay kişiler—hangi düğmelere basacağınızı bilirseniz—olabilirler. Bir takipçinin onayını elde etmek için, başkalarının bu yolla başarılı olduklarını kanıtlayarak, belirli bir yönde hareket etmeye karar verme konusunda kendisini güvende hissetmesini sağlamanız gerekir. Takipçilerin, kanıtlanmış yöntemlere odaklanmaları şaşırtıcı değildir, referanslar ve belgeler ikna edici faktörlerdir.

Bir takipçinin yanındayken, kuvvetli bir başarı siciliniz yoksa kendinizi satmaya çalışmayın. Onun yerine, takipçinin görüşlerinizi destekleyen geçmişteki kararlarını arayın ya da takipçinin güvendiği başka yöneticilerin benzer kararlarını bulun. Takipçiler, ideal olarak, buluşçu ama kanıtlanmış, yeni ama güvenilir, çığır açıcı ancak oldukça emin çözümler isterler. Gene de günün sonunda, takipçilerin en çok bilmek isteyeceği şey işlerini kaybetmeyecekleridir. Olağandışı kararları nadiren almalarının nedeni budur. Aslında, bazı takipçiler için, onları gerçekten cesur bir strateji benimsemeye ikna etmenin tek yolu, önce bir başkasının bunu başarıyla yapmasını sağlamaktır. Takipçinin yanında kullanılacak moda sözler ve deyişler şunlardır: yenilik getirmek, hızlandırmak, atik, parlak, tıpkı eskisi gibi, uzmanlık, benzer, önceki, işe yarayan ve eski usul.

Uygulamada İkna: Takipçi Bay Nolan

Flood, görevinin basit olduğunu bilir: yeniden yapılanma kararının çok az risk taşıdığı konusunda Nolan’ı rahatlatmalıdır. İşi bağlamak için, aynı zamanda buluşçu olduğunu hissetmesini de bir şekilde sağlamalıdır.

Flood, toplantıda kanıtlarını, Nolan’ın düşünür veya kuşkucu olması halinde sunacağıyla aşağı yukarı aynı sıralamayla sunar. Fakat Nolan takipçi olduğu için Flood, örnek vaka incelemelerine—toplam sekiz tane—vurgu yapar. Bu tarz bir tartışma Nolan için uygundur, çünkü bütün takipçiler gibi kendisini başkalarının yerine koymakta özellikle ustadır. Flood, stratejisinin bir parçası olarak, başarısız yeniden yapılanma örneklerini dahil etmemeye karar vermiştir—fakat Nolan’ın sorma olasılığına karşı bu enformasyonu elinin altında tutar. Bu sekiz örnek olay incelemesi MaxPro’nun işinin dışındaki sektörlerden gelir, böylece Flood, “Sektörümüzde bu tür bir yeniden yapılanmaya girişen ilk biz olabiliriz” diyerek Nolan’ın buluşçu olma arzusuna hitap edebilir.

Bundan sonra, Flood yeniden yapılanma önerisi için üç seçenek ileri sürer ve her bir örnek olay incelemesini bu seçeneklerden biriyle ilişkilendirir. Nolan’ı, kendi tercihi olan üçüncü seçeneğe yönlendirmek için, Flood örnek vaka incelemelerinden dördünü bu seçeneğe bağlamıştı; buna karşılık, Nolan’a diğer iki seçeneğin her biri için referans olarak sadece ikişer örnek vaka incelemesi sunmuştu. Nolan birinci seçeneğin en ucuz olduğuna işaret ettiğinde, Flood o konuya doğrudan girmeye hazırdır, zira Nolan’ın ne kadar ucuzluk düşkünü olduğunu bilmektedir: Flood’un ayrıntılı analizleri, risk faktörü dikkate alındığında, üçüncü seçeneğin aslında en az pahalı olan olduğunu göstermektedir, çünkü daha çok kanıtlanmıştır.

Nolan’a üç seçenek sunmak, ona seçim yapma olanağı vermekle kalmaz, yaratıcı olması için de bir fırsat yaratır. Nolan birinci ve üçüncü seçeneklerin özelliklerini birleştirmeye başlar—bu, Flood’un, Nolan’ın yapacağını öngördüğü bir şeydir. Aslında Flood farklı seçeneklerin belirli önemsiz unsurlarını ayrı ayrı sunarak Nolan’ı bunu yapmaya teşvik bile etmiştir. Kanıtlanmış stratejilerin farklı bölümlerinin birleştirilebilmeleri Nolan için mükemmel bir iştir: Nolan’ın herhangi büyük bir riske maruz kalmadan kendini buluşçu hissetmesini sağlar.

Toplantının sonunda, Flood, “Evet, başka şirketler de bu türden yeniden yapılanmalar gerçekleştirdiler, fakat uygulamada bizim elimizde daha fazla bilgi olacak, böylece daha hızlı ve daha ucuza yapacağız. Hem, neyin işleyip neyin işlemediğini zaten bildiğimizden, olası sorunlardan kaçınmak için uygun adımları da atabileceğiz” diyerek Nolan’ın hem inovasyon hem de güvenlik arzularına hitap etmeyi sürdürür.

Flood, kendilerine göz ardı edemeyecekleri bir enformasyon sunulmadıkça, takipçilerin mevcut durumu koruyacaklarını bilir. Diğer şirketlerin nasıl başarılı bir şekilde yeniden yapılandıklarını duymak Nolan’ı gerçekten cezbetmiş göründüğünden, Flood birkaç gün içinde ondan bir yanıt almayı umar. (Takipçiler, bir kez en az riskle büyük başarı potansiyelini gördüklerinde hızla harekete geçerler.)

5. Kontrolcüler

Kontrolcüler (araştırdığımız yöneticilerin yüzde 9’u) kuşku ve belirsizlikten nefret ederler, kanıtın salt olgularına ve mantıksal analizlerine odaklanırlar. Korkuları ve güvensizlikleri tarafından hem kısıtlanır hem de güdülenirler.

Genellikle mantıklı, heyecanlanmayan, duyarlı, ayrıntıya yönelik, hatasız, çözümsel ve tarafsız olarak tarif edilirler. Kuşkucuların olduğu gibi, kontrolcülerin de genellikle güçlü kişilikleri vardır, hatta baskıcı bile olabilirler. Kendilerini en iyi satıcı, en iyi piyasa uzmanı, en iyi stratejist vb. olarak görürler. Takipçiler kendilerini başkalarının yerine koymakta ustayken kontrolcüler olayları yalnızca kendi bakış açılarından görür ve sıklıkla diğerlerini dışlayan ani kararlar verir ve yorumlar yaparlar. Kontrolcüler yalnız ve çoğunlukla bencil kişiler olabilirler ve bu özellikler onları tek yanlı kararlar almaya yöneltir. Aslında, kontrolcü bir karar hakkında diğerleriyle konuşsa da, onları nadiren gerçekten dinleyecek ya da katkılarını dikkate alacaktır. Ünlü örnekler arasında Jacques Nasser, Ross Perot ve Martha Stewart vardır.

Kontrolcülerle iş yaparken, yok farz ettikleri iç korkularını alt etmeniz gerekir. Aslında onlar bu korkularını dikkatlerini süreçlerin ve yöntemlerin karmaşık ayrıntılarına haddinden fazla vererek kapatırlar. Kontrolcülerle uğraşmak kedi fare oyunu oynamak gibi olabilir, sürekli sizden istedikleri bir enformasyonun peşinde koşarsınız.

Toplantılarda, kontrolcülerin bencil olabileceklerini anımsayın ve karşılıklı etkileşiminizde uzun sessizliklere hazırlıklı olun. Ayrıca, köşeye sıkıştıklarında, kontrolcülerin nadiren teslim olduklarını unutmamak da çok önemlidir. Dahası, her ne kadar kontrolcüler hatasızlığı ve gerçekleri arasalar da, bu tam olarak akıllı ve mantıklı kararlar alacakları anlamına gelmez. Bir kontrolcü sık sık mantıksız sonuçlara varacaktır. Ayrıca, kararlarının sorumluluğunu almakta tereddüt etmeyen karizmatiklerden farklı olarak kontrolcüler sorumlu tutulmaktan kaçınmaya çalışırlar. Ters giden bir şey olduğunda hata yapanın başkaları olduğuna hükmederler.

Kontrolcüleri ikna etmek için, kanıtınızın iyi düzenlenmiş, doğrusal ve inanılır olması gerekir. Bir uzman tarafından sunulması koşuluyla, ayrıntı isterler. Uygulamada, kontrolcülere bir fikri satmanın tek yolu, satmamaktır; onun yerine, bırakın satın alma tercihini kendileri yapsın. Yapabileceğiniz en iyi iş sadece ihtiyaçları olan enformasyonu onlara sağlamak ve kendi kendilerini inandırmalarını umut etmektir.

Kontrolcüler ve kuşkucular birtakım özellikleri paylaşsalar da, aralarındaki temel fark kontrolcülerin karar almak için bol zamana ihtiyaçları olmasıdır (aceleye getirilmekten nefret ederler). Kuşkucular ise, aksine karar alırken çok daha hızlıdırlar. Bir kontrolcüyle beraberken yapacağınız en kötü şeylerden biri, önerinizi fazla hırslı bir şekilde zorlamaktır. Öyle yaparsanız, kontrolcüler sizi çözümün değil, büyük ihtimalle sorunun bir parçası olarak görürler. Bir kontrolcünün yanında kullanılacak moda sözler ve deyişler şunlardır: ayrıntılar, olgular, akıl yürütmek, mantık, güç, ele almak, fiziksel, yakalamak, dürüst olmalarını sağlamak, ödemelerini sağlamak ve sadece yapmak.

Uygulamada İkna: Kontrolcü Bay Nolan

Nolan yalnızca kendi fikirlerini uygulamakla meşhurdur, bu nedenle Flood, önerdiği yeniden yapılanma planını Nolan’ın bir şekilde sahiplenmesini sağlaması gerektiğini bilir. Bunu yapmak için, kendisini önündeki uzun yolculuğa hazırlar. Ona, her türlü medya aracılığıyla (basılı yayın, video görüntüleri ve web dahil) ve şahsen, birkaç ay boyunca sürekli enformasyon—müşteri raporları, pazarlama araştırmaları, mali projeksiyonlar ve benzeri şeyler—gönderir. Nolan’ın sonunda bir karar vermek zorunda kalması için, onca enformasyonu istikrarlı bir şekilde ona göndererek savunma sistemini yavaşça yıpratması gerekir.

Flood, öncelikle, MaxPro’nun sorunlarını vurgulayan verilere odaklanır, çünkü örnek olay araştırmalarının ve diğer enformasyonun Nolan için çok da önemli olmadığını bilir. Gönderdiği küçük notlar Nolan’ı bazen saklı ve ilgisiz veriler olan diğer enformasyonu istemeye iter. Flood, belki de hiç bakmayacağını gayet iyi bilerek, bunları onun için tedarik eder.

Dört ay sonra resmi bir toplantı düzenlemeye heveslenir, ancak bu dürtüye karşı koyar. Bu toplantıyı Nolan’ın kendisi rica etmelidir. O zamana kadar da ona daha fazla enformasyon göndermekle tatmin olması gerekecektir. Bunu yaparken enformasyonu hep planlanmış, doğrusal bir formatta sağlar. Tipik bir not, “En son müşteri araştırması ve bunun elimizdeki diğer verilere olan uyumu ekte dikkatinize sunulmuştur” diye başlar. Flood aynı zamanda Nolan’ın bu tür tutarsızlıkları ortaya çıkartmaktan gurur duyduğunu bilerek, verilerdeki bariz çelişkilere işaret etmekte hızlı davranır (ama bunları gidermez). Notta, “Burada Walker Danışmanlığın bazı yeni araştırmalarını bulacaksınız. Bu geçen yıl yaptırdığımız araştırmayla çelişiyor gibi. Hangisine güveneceğimden emin değilim” diye yazar.

Son olarak, bir olay—MaxPro’nun en büyük müşterilerinden birinin uzaklaşması—harekete geçmeyi tetikler. Flood’un aralıksız süren kışkırtmaları sayesinde Nolan bu en son gelişmeye karşı duyarlı hale gelmiştir. MaxPro’nun ne yapması gerektiğini tartışmak üzere üst düzey personeli toplantıya çağırır. Gündemde olası bir yeniden yapılanmanın tartışılması da vardır.

Eleştirel gruplandırmalarımızın bazılarını uygunsuz bulabilirler—neticede, çok az yönetici takipçi veya kontrolcü olarak gruplandırılmak ister. Biz herhangi bir karar alma tarzının diğerlerinden üstün olduğunu ima etmeye çalışmıyoruz; etiketlerimiz sadece her grubun öncelikli davranışının kısa bir betimlemesidir. Aslında her tarzın çok etkili olacağı belirli ortamlar vardır. Örneğin, takipçiler yüksek sorumluluk duygusuna sahiptir ve büyük, yerleşik kuruluşlarda mükemmel liderler olabilirler. Kontrolcüler de muazzam etkili iş liderleri olabilirler; Martha Stewart buna iyi bir örnektir.

Dahası, maksadımız insanları sonuçlara ulaştıran karmaşık ve genellikle gizemli yolları önemsizmiş gibi göstermek de değildir. Muhakkak ki, karar verme araştırmacıların asla tam olarak açığa çıkaramayacakları karmaşık, çok yönlü bir süreçtir. Bununla beraber, biz yöneticilerin tahmin edilebilir şekillerde kararlar alma eğiliminde olduklarına kuvvetle inanıyoruz. Karar alma süreçlerinin belirli aşamalarında belirli türdeki enformasyonu duymak veya görmek konusundaki tercihlerini bilmek, sonucu sizin istediğiniz şekilde oluşturma yeteneğinizi önemli ölçüde geliştirebilir.

İlk olarak Mayıs 2002 sayısında yayınlanmıştır.

İkna Etme Biliminde Ustalaşmak

Robert B. Cialdini

ŞANSLI AZINLIK ONA SAHİPTİR; çoğumuzda yoktur. Bir avuç “doğuştan hünerli kimse” gerçekten de dinleyiciyi nasıl yakalayacaklarını, kararsızların aklını nasıl çeleceklerini ve muhalifleri kendilerine döndüreceklerini bilirler. Bu ikna ustalarını sihirlerini icra ederken izlemek hem etkileyici, hem de sinir bozucudur. Etkileyici olan, sadece bu kişilerin karizmalarını ve hitabet yeteneklerini başkalarını istedikleri şeyleri yapmaya ikna etmekte ne kadar kolay bir şekilde kullandıkları değil; aynı zamanda, sanki iknanın kendisi bir an önce geri ödenmesi gereken bir iyilikmişçesine, bu başkalarının kendilerinden istenen şeyi yapmaya ne kadar arzulu olduklarıdır.

Deneyimin sinir bozucu tarafı ise, bu doğuştan iknacıların olağanüstü becerilerine bir açıklama getirememeleri ve bu becerilerini başkalarına geçirememeleridir. İnsanlara davranış biçimleri bir sanattır ve bir kural olarak da sanatçılar bir şeyi yapmakta, onu izah etmekte olduklarından çok daha başarılıdırlar. Bunların çoğu, bizim gibi karizma ve hitabet yeteneğinin sıradan oranından fazlasına sahip olmayan ama gene de liderliğin temel zorluğuyla—işlerin başkaları tarafından yapılmasını sağlamak—boğuşmak zorunda olanlara pek de yardımcı olmaz. Her gün, oldukça bireysel bir işgücünü nasıl motive edeceklerini ve yönlendireceklerini hesaplamaya çalışan şirket yöneticileri bu zorluğa acı verecek şekilde aşinadır. O zaman, “Çünkü patron benim” kartı oynanır. Ama bunu yapmak, alçaltıcı ve moral bozucu olmasa bile, işlevler arası ekiplerin, ortak girişimlerin ve şirketler arası ortaklıkların yetki çizgilerini belirsizleştirdiği bir dünyada uygun düşmeyecektir. Böyle bir ortamda, ikna becerileri diğerlerinin davranışları üzerinde resmi güç yapılarının yaptığından çok daha fazla etki yapacaktır.

Bu da bizi yeniden başladığımız yere getirir. İkna becerileri her zaman olduğundan daha gerekli olabilir, ama eğer en yetenekli uygulayıcıları bu becerilerini başkalarına geçiremiyorlarsa, yöneticiler bu becerileri nasıl edinebilirler? Bilime bakarak. Son elli yıl içinde, davranış bilimciler belirli etkileşimlerin insanları ne şekilde kabullenmeye, uymaya ya da değişmeye götürdüğü konusuna önemli ölçüde ışık tuttular. Bu araştırmalar iknanın çok derinlerde kök salmış insan güdülerine ve gereksinimlerine hitap ederek çalıştığını ortaya koyuyor. Bir başka deyişle, ikna öğretilebilir, öğrenilebilir ve uygulanabilir temel ilkeler tarafından yönetilir. Bu ilkelerde ustalaşarak yöneticiler mutabakat sağlama, anlaşmalar yapma ve imtiyazlar kazanma işlerine bilimsel bir kesinlik getirebilirler. İleriki sayfalarda, iknanın altı temel ilkesini anlatacağım ve yöneticilerin bunları kendi kuruluşlarında kullanabilmeleri için birkaç yol önereceğim.

ÖZET FİKİR

Eğer liderlik, en temel tanımıyla, işlerin başkaları vasıtasıyla yapılmasını sağlamaksa, o zaman ikna lider için en gerekli araçlardan biridir. Çoğu lider bu aracı kendisinin erişemeyeceği, sadece karizmatik ve hitabet yeteneği olan kişilere özgü bir şey olarak kabul etmiştir. Ancak, son yıllarda, deneysel psikologlar hangi yöntemlerin insanları güvenilir bir şekilde kabullenmeye, uymaya ya da değişmeye götürdüğünü öğrendiler. Yaptıkları araştırmalar iknanın öğretilebilir ve uygulanabilir birtakım ilkeler tarafından yönetildiğini gösteriyor.

Birinci ilke; insanların kendilerine benzemeyen değil benzeyen birisini izlemeleri daha olasıdır. O nedenle, akıllı yöneticiler davalarını kabul ettirmekte yardımcı olmaları için eş düzeylerinin katılımını sağlarlar.

İkincisi; insanlar sadece kendilerine benzeyen değil, aynı zamanda kendilerini beğenen kişilerle işbirliği yapmaya daha isteklidirler. Onun için, gerçek benzerlikleri açığa çıkarmak ve samimi övgüler sunmak için zaman harcamaya değer.

Üçüncüsü; deneyler insanların size, sizin onlara davrandığınız gibi davrandıkları sezgisel gerçeğini teyit etmektedir. Bir iyilik istemeden önce bir iyilik yapmak doğru bir politikadır. Dördüncüsü de, insanların gönüllü olarak ve alenen verdikleri sözleri tutma olasılıklarının daha kuvvetli olduğudur. Yöneticiler için buradaki mesaj, taahhütleri yazılı olarak almalarıdır. Beşincisi, araştırmalar insanların uzmanlara gerçekten saygı gösterdiklerini ortaya koymaktadır. O nedenle, nüfuz kullanmaya teşebbüs etmeden önce, yöneticiler, aşikâr olduğunu varsaymayıp kendi uzmanlıklarını tesis etme çabasına girmelidirler. Son olarak da, insanlar nadir olan şeyleri daha çok isterler; bu da kişiye özel enformasyonun herkese açık verilerden daha ikna edici olması demektir.

Bu ilkeleri tam olarak öğrenerek—ve yazar bunların adaletli ve etik olarak kullanılmaları gerektiğini vurguluyor—yöneticiler dinleyiciyi yakalamanın anlaşılması zor sanatını, kararsızların aklını çelmeyi ve muhalifleri kendilerine döndürmeyi öğrenebilirler.

Beğenme İlkesi

İnsanlar kendilerini beğenen insanları beğenirler.

Uygulama

Gerçek benzerlikleri açığa çıkarın ve samimi övgüler sunun.

Tupperware ev partisi olarak bilinen perakendecilik olgusu bu ilkenin uygulamaya geçmiş halinin canlı bir örneğidir. Tupperware ürünlerinin tanıtım partisine, evine bir çok arkadaşını, komşusunu ve akrabasını davet eden ve aşağı yukarı her zaman kadın olan birisi ev sahipliği yapar. Misafirlerin ev sahibine olan duygusal yakınlıkları, onları ondan bir şeyler satın almaya eğilimli kılar. Bu durum, 1990 yılında tanıtım partilerinde verilen satın alma kararları üzerine yapılmış bir araştırmayla teyit edilmiştir. The Journal of Consumer Research’te yazan araştırmacılar Jonathan Frenzen ve Harry Davis, satın alma kararlarında misafirlerin ev sahibiyle olan dostluklarının satın aldıkları ürüne kıyasla iki kat daha fazla ağırlık taşıdığını keşfettiler. O nedenle, misafirler bir Tupperware ev partisinde bir şey satın aldıklarında, bunu sadece kendilerini değil, aynı zamanda ev sahibini de memnun etmek için yaparlar.

Tupperware ev partileri için geçerli olan şey, genel olarak tüm işler için geçerlidir. İnsanları etkilemek istiyorsanız, dostlar kazanın. Nasıl mı? Kontrollü araştırmalar beğeniyi güvenilir olarak artıran birçok etmen belirlemiştir, ama bunlardan iki tanesi özellikle zorlayıcı olarak öne çıkmıştır: benzerlik ve övgü. Benzerlik kelimenin tam anlamıyla insanları bir araya çeker. Journal of Personality’de 1968 yılında yayınlanan bir makalede anlatılan bir deneyde, ortak politik inançlara ve toplumsal değerlere sahip olduklarını öğrendikten sonra, katılımcıların fiziksel olarak birbirlerine daha yakın durdukları görülmüştür. 1963 yılında, American Behavioral Scientists’de yayınlanan bir makalede de, araştırmacı F.B. Evans, muhtemel müşterilerin sigorta poliçelerini yaşı, dini ve politik inançları ve hatta sigara içme alışkanlıkları kendilerine yakın bir satıcıdan almaya daha istekli olduklarını göstermek için, bir sigortacılık şirketinden aldığı demografik verileri kullandı.

Yöneticiler de benzerlikleri yeni işe alınan bir kişiyle, bir başka bölümün başkanıyla, hatta yeni patronlarıyla bağ kurmakta kullanabilirler. İşgünü sırasında yapılacak dostça sohbetler, ister bir hobi, ister bir üniversite basketbol takımı ya da Seinfeld dizisinin yeniden gösterimleri olsun, en azından bir ortak zevk alanının tespiti için ideal bir fırsat olabilir. Önemli olan bağı erken kurmaktır, çünkü bu daha sonraki tüm karşılaşmalarda bir iyi niyet ve güvenilirlik karinesi oluşturur. İkna etmeye çalıştığınız insanlar, zaten sizin lehinize bir eğilim içindeyseler, yeni bir proje için destek sağlamak çok daha kolaydır.

Sevginin diğer güvenilir yaratıcısı olan övgü, insanı hem cezbeder, hem de yumuşatır. Övgünün bazen hak edilmesi bile gerekmez. Journal of Experimental Social Psychology’de yazan North Carolina Üniversitesinden araştırmacılar, insanların en çok beğeniyi, yaptıkları yorumlar doğru olmasa bile, kendilerini esirgemeden pohpohlayan kişilere duyduklarını ortaya çıkardı. Ellen Berscheid ve Elaine Hatfield Walster, Interpersonal Attraction adlı kitaplarında, bir başka insanın kişisel özellikleri, tavrı veya performansı hakkında yapılan olumlu yorumların, karşılığında güvenilir bir şekilde beğeni yaratmanın yanı sıra, övgüyü yapan kişinin isteklerine gönüllü uyum sağladığını da gösteren deneysel veriler sundular.

Verimli ilişkiler geliştirmenin yanında, hünerli yöneticiler övgüyü bozulmuş veya verimsiz bir ilişkiyi onarmakta da kullanabilirler. Kuruluşunuz içindeki büyükçe bir birimin yöneticisi olduğunuzu düşünün. İşiniz sizi sık sık hoşlanmadığınız bir başka yöneticiyle—adına Dan diyelim—temas etmek zorunda bırakmaktadır. Onun için ne yaparsanız yapın, yeterli değildir. Daha da kötüsü, onun için elinizden gelenin en iyisini yaptığınıza da asla inanmamaktadır. Tavrına ve yeteneklerinize ve iyi niyetinize olan güvensizliğine kızdığınız için, öyle yapmanız gerektiğini bildiğiniz halde, onunla yeterince zaman geçirmiyorsunuzdur; bunun sonucu olarak da, ikinizin de bölümlerinin performansı kötüye gitmektedir.

Övgü üzerine yapılmış araştırmalar, ilişkileri onarma yönünde bir stratejiye işaret eder. Bulması zor olabilir, ama Dan’de mutlaka, bölümünde çalışan insanlara olan ilgisi, ailesine olan bağlılığı ya da sadece iş ahlakı gibi, sizin de samimi olarak beğenebileceğiniz bir şey olmalıdır. Bir sonraki karşılaşmanızda, o özelliğiyle ilgili takdir edici bir yorumda bulunun. En azından o konuda, onun değer verdiği şeye sizin de değer verdiğinizi açıkça gösterin. Tahmin ediyorum ki, Dan acımasız olumsuzluğunu yumuşatacak ve onu yetenekleriniz ve iyi niyetiniz konusunda ikna etmeniz için bir fırsat tanıyacaktır.

Karşılıklılık İlkesi

İnsanlar aynen geri öderler.

Uygulama

Ne almak istiyorsanız onu verin.

Övgünün Dan üzerinde sıcak ve yumuşatıcı bir etkisi olacaktır, zira ne kadar aksi olursa olsun, o da insandır ve insanlara onların kendisine davrandıkları gibi davranma yönündeki evrensel insani eğilime o da tabidir. Eğer kendinizi, önce o size gülümsediği için birisine gülümserken bulduysanız, bu ilkenin nasıl işlediğini bilirsiniz.

Yardım dernekleri, fon toplamakta kendilerine yardımcı olması açısından karşılıklılık ilkesine dayanırlar. Örneğin, Engelli Amerikan Gazileri adlı kuruluş, yıllarca sadece ustalıkla kaleme alınmış bir fon toplama mektubunu kullanarak, taleplerine yüzde 18 gibi kayda değer bir oranda yanıt alıyordu. Ama ne zaman ki, grup zarflara küçük bir hediye koymaya başladı, yanıt oranı neredeyse iki katına çıkarak yüzde 35’e ulaştı. Hediye—kişiye mahsus adres etiketleri—son derecede mütevazıydı, ama farkı yaratan muhtemel bağışçıların ne aldıkları değildi. Önemli olan, bir şey almış olmalarıydı.

O mektupta işe yarayan şey, iş hayatında da işe yarar. Noel zamanı tedarikçileri satın alma bölümlerini hediye yağmuruna tutmaya iten şey, dini bayram coşkusundan daha fazla bir şeydir. 1996 yılında, satın alma yöneticileri, Inc. dergisinden bir muhabire, bir tedarikçiden hediye kabul ettikten sonra, daha önce reddedecekleri ürün ve hizmetleri satın almaya razı olduklarını itiraf ettiler. Hediyelerin akılda kalmayı sağlama açısından da müthiş bir etkisi vardır. Okurlarımı bana kendi yaşamlarında işe yarayan etkileme ilkelerinden örnekler göndermeleri için teşvik ettim. Oregon Eyaleti’nin bir çalışanı olan bir okur, amirine bağlılığını sağlayan aşağıdaki nedenleri içeren bir mektup yolladı.

Bana ve oğluma Noel’de, bana ayrıca doğum günümde hediyeler veriyor. Şu anda yaptığım tür işte terfi edilmiyor, terfi etmek için tek seçeneğim başka bir bölüme geçmek. Ama bunu yapmamak için direndiğimi görüyorum. Amirim emeklilik yaşına yaklaşıyor ve ancak o emekli olduktan sonra başka bir bölüme geçebileceğimi sanıyorum… Bana bu kadar iyi davranmış olduğu için, kendimi şimdilik burada kalmaya mecbur hissediyorum.

Ama sonuçta hediye vermek karşılıklılık kuralının basitçe bir uygulamasıdır. Daha incelikli kullanımlarında, işyerinde olumlu tavırlar ve verimli kişisel ilişkiler geliştirmek isteyen bir yöneticiye gerçek bir ilk hamle avantajı sunar: Yöneticiler, önce kendileri o tarzda hareket ederek, eş düzeylerinden ve çalışanlarından arzu ettikleri davranışı elde edebilirler. Bu, ister bir güven duygusu, ister bir işbirliği ruhu ya da hoş bir tutum olsun, liderlerin, başkalarından görmek istedikleri davranışı kendilerinin şekillendirmesi gerekir.

Aynı şey enformasyon temini ve kaynak bölüşümü meseleleriyle karşı karşıya kalan yöneticiler için de geçerlidir. Eleman sıkıntısı çeken ve hızla yaklaşmakta olan bir teslim tarihine boş gözlerle bakan iş arkadaşınıza size bağlı elemanlardan birini ödünç verdiğiniz takdirde, gereksiniminiz olduğunda yardım alma şansınızı önemli ölçüde artırırsınız. Arkadaşınız yardımınız için size teşekkür ettiğinde, ona, “Bir şey değil, yardımcı olmaktan memnunum. İhtiyacım olduğunda, senin yardımına güvenmemin benim için ne kadar önemli olduğunu biliyorum” gibi bir şeyler söylerseniz, bu şansınız daha da artar.

Sosyal Kanıt İlkesi

İnsanlar kendilerine benzeyenlerin liderliğini izler.

Uygulama

Erişilebilir olduğunda eş düzey gücünü kullanın.

Sosyal yaratıklar olarak insanlar, nasıl düşünecekleri, nasıl hissedecekleri ve nasıl hareket edecekleri gibi konularda çevrelerinde bulunan insanlardan ipuçları almaya fazlasıyla ihtiyaç duyarlar. Bunu sezgisel olarak biliriz, ama sezgi, ilk olarak 1982 yılında, Journal of Applied Psychology’de anlatıldığı gibi, deneylerle de teyit edilmiştir. Bir grup araştırmacı, Güney Carolina, Columbia’da bir hayır kampanyası için bağış talebinde bulunarak ve bunu yaparken de, mahallede daha önce bağışta bulunmuş komşuların bir listesini göstererek kapı kapı dolaştı. Araştırmacılar, daha önce bağışta bulunanların listesi uzadıkça, talepte bulunulan kişinin de bağış yapma olasılığının arttığını gördüler.

Talepte bulunulan kişiler için, listedeki arkadaşlarının ve komşularının isimleri, talebe nasıl yanıt vermeleri gerektiğine dair bir tür sosyal kanıttı. Ama eğer isimler rasgele yabancıların adları olsaydı, bu derecede zorlayıcı olmayacaktı. İlk kez Journal of Personality and Social Psychology’de anlatılan, 1960’larda yapılmış bir deneyde, New York’ta yaşayanlardan kayıp bir cüzdanı sahibine geri vermeleri istenmişti. Bu kişilere daha önce başka bir New Yorklunun cüzdanı geri verme girişiminde bulunduğu söylendiğinde, onların da cüzdanı geri verme girişiminde bulunma ihtimalleri oldukça yükseliyordu. Ama yabancı bir ülkeden birisinin cüzdanı geri verme girişiminde bulunduğunu öğrenmeleri, kararlarını hiçbir şekilde etkilemiyordu.

Yöneticilerin bu iki deneyden çıkaracakları ders, iknanın eş düzeylerden geldiğinde son derecede etkili olabileceğidir. Bilim çoğu satış profesyonelinin zaten bildiği bir şeyi destekliyor: Memnun müşterilerden gelen referanslar, en iyi etkiyi memnun müşteriyle muhtemel müşteri benzer koşulları paylaştığında gösterir. Bu ders yeni bir kurumsal girişimi satmak göreviyle karşı karşıya olan bir yöneticiye yardımcı olabilir. Bölümünüzün iş süreçlerini düzene koymaya çalıştığınızı düşünün. Bir grup emektar çalışan karşı çıkmaktadır. Çalışanları atılımın yararları hususunda kendiniz ikna etmek yerine, girişimi destekleyen eski bir çalışandan bir ekip toplantısında düzenlemenin lehinde konuşmasını isteyin. Patrondan gelecek yeni bir nutuk yerine, bir eş düzeyin ifadesinin grubu ikna etme olasılığı çok daha yüksektir. Basitçe ifade edersek, etkileme çoğunlukla dikey değil, yatay olarak daha iyi yapılır.

Tutarlılık İlkesi

İnsanlar açık taahhütlerinden yana saf tutarlar.

Uygulama

Taahhütlerinizi etkin, aleni ve gönüllü hale getirin.

Beğenme güçlü bir kuvvettir, ama ikna işi sadece insanların size, fikrinize ya da ürününüze sıcak duygular beslemesini sağlamaktan daha çok şeyi kapsar. İnsanların sadece sizi beğenmeleri değil, kendilerini onlardan yapmalarını istediğiniz şeye bağlı hissetmeleri gerekir. İyi davranışlarda bulunmak, insanlara kendilerini size borçlu hissetmelerini sağlamanın güvenli bir yoludur. Diğer güvenli bir yol, onlardan aleni bir taahhüt almaktır.

Yaptığım araştırmalar, çoğu insanın, bir kez bir duruşu benimseyip savunduğunda ya da lehinde olduğu alenen kayda geçtiğinde, ona bağlı kalmayı tercih ettiğini gösterdi. Diğer çalışmalar bu bulguyu destekler ve küçük ve önemsizmiş gibi görünen bir taahhüdün bile gelecekteki eylemler üzerinde nasıl güçlü etkileri olabileceğini gösterir. 1983 yılında, Personality and Social Psychology Bulletin’de yazan İsrailli araştırmacılar büyük bir sitenin sakinlerinin yarısından engelliler için bir rekreasyon merkezinin kurulması lehinde bir dilekçeyi imzalamalarını nasıl istediklerini anlattılar. Amaç iyiydi ve talep küçüktü, o nedenle de, kendisinden talepte bulunulan aşağı yukarı herkes imzalamayı kabul etti. İki hafta sonra, Engelliler için Ulusal Yardım Gününde, sitenin tüm sakinleri evlerinde ziyaret edildi ve kendilerinden bu amaç için bağış yapmaları istendi. Kendilerinden dilekçe imzalamaları istenmeyenlerin yarısından biraz fazlası katkıda bulunurken, dilekçeyi imzalayanların yüzde 92 gibi müthiş bir çoğunluğu bağış yaptı. Site sakinleri kendilerini taahhütlerine bağlı kalmaya zorunlu hissettiler, zira o taahhütler etkin, aleni ve gönüllü yapılmıştı. Bu üç özelliği ayrı ayrı ele almaya değer.

Aktif olarak yapılan—yüksek sesle söylenen, yazıya dökülen ya da başka bir yolla açıkça ifade edilen—bir tercihin alenen ifade edilmemiş bir tercihe nazaran insanın gelecekteki davranışını yönlendirme olasılığı çok daha yüksektir. Delia Cioffi ve Randy Garner, 1996’da, Personality and Social Psychology Bulletin’de yazdıkları bir makalede, belirli bir grup içindeki üniversite öğrencilerinden devlet okullarındaki bir AIDS eğitim projesinde çalışmaya gönüllü olduklarını ifade ettikleri bir formu doldurmalarının istendiği bir deneyi anlattılar. Başka bir gruptaki öğrenciler ise aynı projeye katılmaya, projeye katılmak istemediklerini belirten bir formu boş bırakarak gönüllü oldular. Birkaç gün sonra, gönüllüler görev yerine geldiklerinde, gelenlerin yüzde 74’ü bağlılıklarını formu doldurarak belirten gruptan olan öğrencilerdi. Bunun, belirli bir hareket tarzını izlemesini istediği bir astını ikna etmek isteyen bir yönetici açısından ne anlama geldiği açıktır: Taahhütlerini yazılı olarak alın. Çalışanınızın raporlarını zamanına daha uygun bir şekilde vermesini istediğinizi varsayalım. İsteğinize uygun bir anlaşmaya vardığınıza inandığınızda, çalışanınızdan kararı bir not halinde düzenleyip size göndermesini isteyin. Böyle yaparak, onun taahhüdünü yerine getirme olasılığını büyük ölçüde artırırsınız, zira insanlar bir kural olarak yazdıkları şeyleri yerine getirmeye çabalar.

Taahhüdün sosyal boyutlarını kapsayan araştırmalar, kamuoyuna ilan edildiklerinde yazılı beyanların daha da güçlü hale geldiğini ortaya koymaktadır. 1955 yılında, Journal of Abnormal and Social Psychology’de anlatılan klasik bir deneyde, üniversite öğrencilerinden bir ekran üzerine yansıtılmış çizgilerin uzunluklarını tahmin etmeleri istenmişti. Bazı öğrencilere tahminlerini bir kâğıda yazıp imzaladıktan sonra kâğıdı deneyi yürüten kişiye teslim etmeleri söylenmişti. Diğerleri tahminlerini silinebilir bir tahtaya yazdılar ve sonra da hemen sildiler. Bir başka gruba ise tahminlerini kendilerine saklamaları talimatı verildi.

Deneyi yürütenler daha sonra grupların her birine ilk tahminlerinin yanlış olabileceğine dair kanıtlar sundular. Kararlarını sadece akıllarında tutmuş olanlar ilk tahminlerini yeniden gözden geçirmeye en eğilimli olanlardı. Tahminlerine biraz daha sadık olanlar, tahminlerini yazdıktan sonra hemen silenlerdi. Ama ilk tahminlerinden caymakta en fazla tereddüt edenler, açık farkla, tahminlerini yazıp imzaladıktan sonra araştırmacıya teslim edenlerdi.

Bu deney çoğu insanın başkalarına tutarlı görünmeyi ne kadar çok istediklerini ortaya koymaktadır. Raporlarını geç teslim eden çalışanın durumunu yeniden ele alın. Bu arzunun gücünün farkında olarak, onu başarılı bir şekilde daha dakik olma gereksinimine ikna ettikten sonra, herkesçe bilinmesini sağlayarak taahhüdü daha güçlü hale getirin. Bunu yapmanın yollarından biri çalışana şu içerikte bir e-posta göndermek olabilir: “Planının tam olarak bizim gereksinim duyduğumuz şey olduğunu düşünüyorum. Onu üretim bölümünden Diane ve sevkıyattan Phil’e de gösterdim, onlar da tam isabet olduğu kanısındalar.” Bu taahhütler ne şekilde resmileştirilirse resmileştirilsinler, asla insanların özel olarak aldıkları ve hiç kimsenin haberi olmadan vazgeçtikleri Yeni Yıl kararları gibi olmamalıdır. Herkese açık olarak yapılmalı ve görünür bir şekilde ilan edilmelidir.

Üç yüz yıldan daha fazla bir zaman önce, Samuel Butler, kalıcı ve etkin olabilmeleri için taahhütlerin neden gönüllü olmaları gerektiğini kısa ve öz bir şekilde anlatan bir beyit yazmıştı: “Kendi isteğinin aksine razı olan kişi/ Gene de kendi fikrindedir.” Eğer kişinin üstlendiği iş, ona zorla, baskıyla kabul ettirilmiş veya dışarıdan dayatılmışsa, bu bir taahhüt değil, arzu edilmeyen bir yüktür. Patronunuz size bir politik adayın kampanyasına bağış yapmanız için baskı yapmış olsaydı, nasıl tepki gösterirdiniz, bir düşünün. Bu, bir oy verme kabininin gizliliği içinde, sizi o adaya oy vermeye daha eğilimli mi yapardı? Büyük olasılıkla hayır. Aslında, 1981 yılında yayınladıkları kitapları Psychological Reactance’da, Sharon S. Brehm ve Jack W. Brehm, sadece patronunuzun baskısına duyduğunuz kızgınlığı ifade etmek için, tam aksi yönde oy kullanacağınızı öne süren veriler sunuyorlar.

Bu tür şiddetli ters tepmeler işyerinizde de olabilir. O işini zamanında bitiremeyen çalışana tekrar geri dönelim. Eğer davranışında kalıcı bir değişim yaratmak istiyorsanız, uyumunu sağlamak için tehdit veya baskı taktiklerinden uzak durmalısınız. Aksi takdirde, davranışındaki herhangi bir değişikliği, değişime kişisel bir bağlılıktan ziyade bir göz korkutmanın sonucu olarak görecektir. Daha iyi bir yaklaşım, çalışanın işyerinde içtenlikle değer verdiği bir şeyi—belki kaliteli işçilik ya da ekip ruhu—saptamak ve sonra da zamanında sunulan raporların bu değerlerle nasıl bağdaştığını anlatmak olabilir. Bu, çalışana sahiplenebileceği iyileştirme nedenleri verir. Bunları sahiplendiği için de, siz onu takip etmediğiniz zaman bile bu nedenler onun davranışını yönlendirmeyi sürdürür.

İkna Uzmanları, Sonunda Emniyetteler

DAVRANIŞ BİLİMCİLERİN ONLARCA YILDIR YAPTIKLARI özenli deneysel araştırmalar sayesinde, iknanın nasılı ve niçini ile ilgili kavrayışımız, her zamankinden daha geniş, daha derin ve daha ayrıntılı hale gelmiştir. Ama bu bilim insanları konunun ilk araştırmacıları değildir. İknayla ilgili araştırmaların tarihi kadim ve onurludur ve uzun bir kahramanlar ve şehitler listesi yaratmıştır.

Sosyal etki konusunun ünlü bir uzmanı olan William McGuire, Handbook of Social Psychology, adlı kitabının bir bölümünde, dört bin yılı aşan yazılı Batı tarihinin içine dağılmış bir şekilde, iknayla ilgili araştırmaların bir zanaat olarak geliştiği dört yüzyıl olduğunu ileri sürer. Bunların ilki antik Atina’nın Perikles Devridir, ikincisi Roma Cumhuriyeti sırasında yaşanmıştır, bir sonraki Avrupa Rönesansı zamanında ortaya çıkmıştır, sonuncusu da, büyük ölçekli reklamcılığın, enformasyonun ve kitle iletişim kampanyalarının ortaya çıkmasına tanık olan, yeni biten yüzyıla yayılmıştır. Sistematik ikna araştırmalarının önceki her üç yüzyılına da, politik güç sahiplerinin iknanın ustalarını öldürtmesiyle aniden yarıda kalan insani kazanımların yükselişi damgasını vurmuştur. Filozof Sokrates iktidardaki güçlere kurban verilen ikna uzmanlarının muhtemelen en ünlüsüdür.

İkna süreciyle ilgili enformasyon bir tehdittir, zira politik güçler tarafından kontrol edilenden tamamen ayrı bir güç tabanı yaratır. Rakip bir etki kaynağıyla karşı karşıya kaldıklarında, geçmiş yüzyıllardaki yöneticiler, akıllıca düzenlenmiş dil, stratejik olarak yerleştirilmiş enformasyon ve en önemlisi psikolojik anlayış gibi devlet başkanlarının hiçbir zaman tekellerine almaya muvaffak olamadıkları güçleri nasıl tanzim edeceklerini gerçekten anlayan bu nadir kişileri ortadan kaldırmakta hiç tereddüt etmediler.

İkna uzmanlarının artık politik gücü ellerinde bulunduranların tehdidiyle karşı karşıya olmadıklarını iddia etmek, belki de insan doğasına çok fazla güven göstermek olur. Ama iknayla ilgili gerçek artık sadece birkaç parlak, esin sahibi kişinin tekelinde olmadığından, bu alanın uzmanları muhtemelen biraz daha rahat nefes alabilirler.

Gerçekten de, iktidarda olan birçok insan iktidarda kalmaya devam etmek istediğinden, büyük olasılıkla, ikna becerilerini yok etmek yerine bu becerileri edinmeyi yeğleyeceklerdir.

Otorite İlkesi

İnsanlar uzmanların fikrine uyarlar.

Uygulama

Uzmanlığınızı gösterin; aşikâr olduğunu varsaymayın.

İki bin yıl önce, Romalı şair Virgilius, doğru tercih yapmayı arzu edenlere şu basit öneride bulundu: “Uzmanına inanın.” Bu iyi bir öneri olabilir veya olamayabilir de, ama insanların gerçekten yaptığının bir tarifi olarak, bundan daha üstün bir öneri yoktur. Örneğin, haber medyası bir konu üzerinde ünlü bir uzmanın görüşünü sunduğunda, bunun kamuoyu üzerindeki etkisi çarpıcıdır. Public Opinion Quarterly’de yayınlanan 1993 tarihli bir araştırmaya göre, New York Times’ta yayınlanan tek bir uzman görüşü haber öyküsü, ülke çapında kamuoyunda yüzde 2’lik bir değişiklik yaratmaktadır. Gene, 1987 yılında, American Political Science Review’da yazan araştırmacılar, uzman görüşü ulusal televizyonda yayınlandığında, kamuoyunun yüzde 4’e kadar değiştiğini görmüşlerdi. Bir kuşkucu bu bulguların sadece halkın uysalca baş eğdiğini gösterdiğini ileri sürebilir. Ancak, daha adil bir açıklama, çağdaş yaşamın büyük karmaşasının ortasında, iyi seçilmiş bir uzmanın iyi kararlar vermede değerli ve etkin bir kestirme yol sunduğudur. Gerçekten de, ister hukuki, ister finansal, ister tıbbi ya da teknolojik olsun, bazı sorular yanıtlanmak için o kadar çok uzmanlık bilgisi gerektirir ki, uzmanlara güvenmekten başka bir seçeneğimiz kalmaz. Uzmanların fikrine uymak için geçerli nedenler olduğundan, yöneticiler insanları etkilemeye kalkışmadan önce, kendi uzmanlıklarını tesis etmek için gerekli sıkıntıları çekmeye razı olmalıdırlar. Şaşırtıcı bir sıklıkla, insanlar hiç de doğru olmayan bir şekilde, başkalarının onların deneyimlerinin farkında olduklarını ve takdir ettiklerini varsayarlar. Bazı iş arkadaşlarımla birlikte danışmanlık hizmeti verdiğimiz bir hastanede olan da buydu. Enfarktüs hastalarının çoğunun hastaneden ayrılır ayrılmaz rutin egzersizlerini yapmayı bırakmaları nedeniyle, fizik tedavi elemanları büyük sıkıntı içindeydiler. Elemanlar düzenli ev egzersizlerinin önemini ne kadar vurgularlarsa vurgulasınlar—bağımsız hareket edebilme işlevini yeniden kazanma sürecinde bu gerçekten de çok önemlidir—mesaj bir türlü yerine ulaşmıyordu.

Hastaların bazılarıyla yaptığımız söyleşiler sorunun ne olduğunu belirlememize yardımcı oldu. Hastalar doktorlarının geçmişleri ve eğitimleri hakkında bilgi sahibiydiler, ama kendilerini egzersiz yapmaya zorlayan fizik tedavi elemanlarının vasıflarıyla ilgili çok az şey biliyorlardı. Bu enformasyon eksikliğini gidermek basitti: Fizik tedavi direktöründen personelinin tüm ödüllerini, diplomalarını ve sertifikalarını tedavi odalarının duvarlarında sergilemesini istememiz yeterliydi. Sonuç şaşırtıcıydı. Egzersiz programına uyum yüzde 34 arttı ve bir daha hiç düşmedi.

Büyük ölçüde memnuniyet verici bulduğumuz şey sadece uyumu ne kadar artırdığımız değil, bunu nasıl yaptığımızdı. Hastaların hiçbirini aldatmadık ya da sert bakışlarla korkutmadık. Programa uymaları için onları enforme ettik. Hiçbir şeyin keşfedilmesi gerekmedi; süreç esnasında herhangi bir zaman ya da kaynak harcanmadı. Personelin uzmanlığı gerçekti—yapmamız gereken yegâne şey bunu daha görülebilir hale getirmekti.

Uzmanlık iddialarını kabul ettirmek isteyen yöneticilerin işi daha zordur. Onlar da sadece diplomalarını duvara asarak herkesin fark etmesini bekleyemezler. Bir parça maharete ihtiyaç vardır. ABD dışında, ilk kez birlikte iş yapmadan önce, insanların sosyal olarak etkileşim içine girmeleri âdettendir. Çoğu zaman, toplantılarından veya pazarlık görüşmelerinden bir gece önce akşam yemeğinde bir araya gelirler. Bu tür bir araya gelmeler, müzakereleri daha kolay hale getirir ve anlaşmazlıkların önünün kesilmesine yardımcı olur—hoşlanma ve benzerlikle ilgili bulguları anımsayın. Ayrıca uzmanlığın ortaya konmasına da olanak sağlar. Bu belki ertesi günkü toplantının gündeminde olana benzer bir sorunu başarılı bir şekilde çözmekle ilgili bir anekdotu anlatarak olur. Veya belki de yemek, karmaşık bir bilim dalında uzmanlaşmak için harcanan yılları anlatmanın—övünerek değil de, sohbetin doğal akışının bir parçası olarak—tam zamanıdır.

Kabul edileceği gibi, toplantıların öncesinde çok uzun tanıtım seansları yapmaya zaman yoktur. Ama çoğu toplantının öncesinde yapılan ön sohbetler sırasında, aşağı yukarı her zaman, konuyla ilgili geçmişinize ve deneyimlerinize, sosyal bir alışverişin doğal bir parçası olarak hafifçe değinme fırsatı vardır. Kişisel enformasyonla ilgili bu başlangıç açıklaması, size oyunun başında uzmanlığınızı ortaya koyma fırsatını verir, bu suretle konuşma eldeki işe geldiğinde, söyleyeceğiniz şeylere hak ettiği saygı gösterilir.

Nadirlik İlkesi

İnsanlar daha az sahip olabilecekleri şeylerin daha fazlasını isterler.

Uygulama

Emsalsiz yararların ve herkese açık olmayan enformasyonun altını çizin.

Ardı ardına yapılan araştırmalar nesnelerin ve fırsatların daha az bulunur oldukça daha değerli addedildiklerini gösteriyor. Bu, yöneticiler için son derecede faydalı bir enformasyondur. Nadirlik ilkesini kısıtlı zaman, kısıtlı arz ve türünde tek olan sunuların örgütsel benzerleriyle işletebilirler. Bir iş arkadaşını kapanmakta olan bir fırsat penceresinden—belki de, uzun bir tatile çıkmadan önce patrona duyurma fırsatından—haberdar etmek eylemi önemli ölçüde harekete geçirebilir.

Yöneticiler perakendecilerden, insanların ne kazanma ihtimalleri olduğu temelinde değil de, ellerindeki enformasyona uygun hareket etmedikleri takdirde ne kaybedebilecekleri temelinde, tekliflerini nasıl düzenleyeceklerini öğrenebilirler. “Kaybetme dili”nin gücü Journal of Applied Psychology’de yayınlanan, Kaliforniyalı ev sahipleriyle ilgili 1988 tarihli bir araştırmada gösterilmişti. Ev sahiplerinin yarısına evlerini tamamen yalıttıkları takdirde, her gün belirli miktarda bir para tasarruf edecekleri söylenmişti. Diğer yarısına ise, yalıtım yapmadıkları takdirde, aynı miktarda parayı kaybedecekleri söylendi. Kaybetme diline muhatap olduklarında, önemli sayıda daha fazla insan evine yalıtım yaptırdı. Aynı olgu iş hayatında da vardır. Organizational Behavior and Human Decision Processes adlı dergide yayınlanan 1994 tarihli bir araştırmaya göre, yöneticilerin karar verme sürecinde, muhtemel zararlar muhtemel kazançlara kıyasla çok daha büyük bir ağırlıkla hesaba katılırlar.

Yöneticiler, tekliflerini düzenlerken, herkese açık olmayan enformasyonun geniş kitlelerin erişebildiği verilere nazaran çok daha ikna edici olduğunu da anımsamalıdırlar. Amram Knishinsky adlı bir doktora öğrencim, 1982 yılında tezini toptan sığır eti alıcılarının satın alma kararları üzerine yazmıştı. Knishinsky, yabancı ülkelerdeki bazı hava koşulları nedeniyle, yakın gelecekte bir yabancı sığır eti kıtlığı olacağı kendilerine söylendiğinde, toptan sığır eti alıcılarının siparişlerini iki katından fazla artırdıklarını gözlemledi. Ama onlara bu bilgiye henüz başka hiç kimsenin sahip olmadığı enformasyonu verildiğinde, siparişleri yüzde 600 arttı.

Münhasırlığın ikna edici gücü, herkese açık olmayan ve kuruluşun benimsemesini istediği bir fikri veya girişimi destekleyen enformasyonu eline geçiren her yönetici tarafından kullanılabilir. Bir dahaki sefer, bu tür enformasyon sizin masanızdan geçtiğinde, kuruluşunuzun kilit oyuncularını toplayın. Enformasyonun kendisi donuk olabilir, ama münhasırlık ona özel bir parıltı verecektir. Masanızın üzerinde ileriye doğru itin ve “Bu rapor bugün elime geçti. Gelecek haftaya kadar dağıtılmayacak, ama içeriğine önceden bir göz atmanızı istiyorum” deyin. Sonra da dinleyicilerinizin nasıl öne doğru eğildiklerini izleyin.

Burada aşikâr olması gereken bir noktayı vurgulamama izin verin. Şayet gerçek değilse, hiçbir münhasır enformasyon sunulmasında, şimdi eyleme geçme ya da bu fırsatı tümüyle kaçırma ikazı yapılmamalıdır. Bir şeye rıza göstermeleri için iş arkadaşlarını aldatmak sadece ahlaki olarak kabul edilemez olmakla kalmaz, aynı zamanda çılgınca bir davranıştır. Eğer aldatma anlaşılırsa—ve kesinlikle öyle olacaktır—sununun başlangıçta ateşlediği tüm heyecanı söndürecektir. Ayrıca aldatana onursuzluk getirecektir. Karşılıklılık kuralını anımsayın.

Hepsini Bir Araya Getirmek

İknanın bu altı ilkesiyle ilgili anlaşılması güç veya karanlık hiçbir şey yoktur. Aslında, bu ilkeler insanların enformasyonu değerlendirme ve karar oluşturma yollarıyla ilgili sezgisel anlayışımızı düzenli bir sisteme bağlıyor. Sonuç olarak, bu ilkeler çoğu insan, hatta psikoloji eğitimi olmayanlar tarafından dahi, kolaylıkla kavranabilir. Ancak yönettiğim seminer ve çalıştaylarda, iki noktanın sürekli olarak vurgulanması gerektiğini öğrendim.

Birincisi, altı ilke ve bunların uygulanması netlik açısından ayrı ayrı tartışılabilse de, etkilerini birleştirmek için hepsinin bir arada uygulanmaları gerekir. Örneğin, uzmanlığın önemini tartışırken, vasıflarını ortaya koymak için, yöneticilerin gayrı resmi, sosyal sohbetleri kullanmalarını önerdim. Zira bu tür bir sohbet, enformasyon iletme kadar enformasyon elde etme fırsatı da yaratır. Akşam yemeğinde beraber olduğunuz kişiye iş sorununuzun gerektirdiği becerilere ve deneyime sahip olduğunuzu gösterirken, siz de onun geçmişini, hoşlandığı ve hoşlanmadığı şeyleri öğrenebilirsiniz —bu, gerçek benzerlikleri tespit etmenize ve samimi komplimanlar yapmanıza yardımcı olacak bir enformasyondur. Uzmanlığınızın yüzeye çıkmasına izin vererek ve dostça bir ilişki kurarak, ikna gücünüzü iki katına çıkarırsınız. Eğer yemek arkadaşınızı sizinle aynı gemiye bindirmeyi başarırsanız, sosyal kanıtın ikna edici gücü sayesinde başkalarını da katılmaları için yüreklendirebilirsiniz.

Vurgulamak istediğim diğer nokta, ahlak kurallarının diğer tüm teknolojiler için olduğu gibi sosyal etki bilimi için de geçerli olduğudur. İnsanları bir şeyi kabul etmeleri için aldatmak veya tuzağa düşürmek sadece ahlaken yanlış olmakla kalmaz, pratik olarak da tedbirsizliktir. Dürüst olmayan veya aşırı baskı taktikleri sadece kısa vadede işe yarar—o da eğer bir işe yararsa. Bunların uzun vadedeki etkileri, özellikle de asgari düzeyde bir güven ve işbirliği olmaksızın düzgün çalışamayan bir kuruluşta kötücüldür.

Bu husus, yönettiğim bir eğitim çalıştayında, büyük bir tekstil üretim şirketinin bir bölüm başkanının anlattığı aşağıdaki öyküde çok canlı bir şekilde ortaya konulmuştur. Bu kadın, şirketindeki bölüm başkanlarından oldukça hileli bir tarzda aleni taahhütler alan bir başkan yardımcısından söz etti. Bu kişi astlarına önerisini ciddi olarak düşünmek ve hakkında konuşma fırsatı vermek yerine, onlara işgününün en yoğun anında yanaşıyor ve planın yararlarını insanı bunaltıcı ve sabır sınırlarını zorlayıcı ayrıntılarla anlatıyordu. Sonra da ölümcül hamleyi yapıyor ve “Bu işte seni ekibimde görmek benim için çok önemli” diyordu. “Desteğine güvenebilir miyim?” Yılmış, yıpranmış, tekrar işine dönebilmek amacıyla adamı bir an önce odasından kovalamak için sabırsızlanan bölüm başkanlarının hepsi de değişmez bir şekilde onun isteklerini kabul ediyorlardı. Ancak taahhütler hiçbir zaman içtenlikle yapılmadığından, bölüm başkanları işi asla sonuna kadar takip etmiyorlar, dolayısıyla da başkan yardımcısının girişimlerinin tümü sonuçsuz kalıyor ya da tavsıyordu.

Bu öykünün çalıştaydaki diğer katılımcılar arasında derin bir etkisi oldu. Öyküde kendi hileli davranışlarını gören bazıları şoke olmuş vaziyette yutkundular. Ama herkesin buz kesmesine neden olan şey, amirinin önerilerinin sonuçsuz kalışını anlatırken bölüm başkanının yüzündeki ifadeydi. Gülümsüyordu.

Anlatacağım hiçbir şey, sosyal etki ilkelerinin aldatıcı ya da zorlayıcı kullanımının ahlaken yanlış ve pragmatik olarak da tedbirsizlik olduğunu daha etkili bir şekilde vurgulayamazdı. Öte yandan aynı ilkeler, düzgün bir şekilde kullanıldıkları takdirde, kararları doğru yönlendirebilirler. Konuya uygun uzmanlık, hakiki yükümlülükler, otantik benzerlikler, gerçek sosyal kanıt, münhasır haberler ve özgürce yapılan taahhütler, büyük olasılıkla, her iki tarafın da yararına olan seçenekler üretir. Herkesin ortak yararına çalışan her yaklaşım iyi iştir, siz de öyle düşünmüyor musunuz? Tabii ki, sizi zorlamak istemem, ama eğer mutabıksanız, bana bu mealde kısa bir not yazarsanız sevinirim.

İlk olarak Eylül 2001 sayısında yayınlanmıştır.

Konuşmanın Gücü

Kim İşitilir ve Neden?

Deborah Tannen

ÇOK ULUSLU BİR ŞİRKETİN büyük bir bölümünün başkanı performans değerlendirmesine yönelik bir toplantı yönetiyordu. Üst düzey yöneticiler sırayla ayağa kalkıp gruplarındaki kişilerin eleştirisini yaptılar ve onları terfi açısından değerlendirdiler. Her grupta kadınlar da olmasına karşın, hiçbir kadın elemeyi geçemedi. Tüm yöneticiler birbiri ardına, aslında gruplarındaki hiçbir kadının terfi için gerekli özgüvene sahip olmadığını beyan ettiler. Bölüm başkanı kulaklarına inanamıyordu. Nasıl olur da bölümdeki yetenekli kadınların tümü özgüven yoksunluğu içindeydi?

Büyük olasılıkla, değillerdi. Kendi işlerini kurmak için büyük şirketlerden ayrılan ve kendi başlarına başarmak için yeterli güvene kesinlikle sahip olan çok sayıdaki kadını gözünüzün önüne getirin. Güvenle ilgili yargılar insanların kendilerini sunuş biçiminden çıkar. Bu sunuşun büyük bölümü de konuşma şeklindedir.

Büyük bir şirketin CEO’su bana, başkalarının üzerinde beş ay çalışmış olabileceği konular hakkında çoğu kez beş dakika içinde karar vermek zorunda olduğunu ve şu kuralı uyguladığını söyledi: Eğer teklifi yapan kişi kendinden emin görünüyorsa, CEO teklifi onaylıyordu. Aksi takdirde, hayır diyordu. Bu, mantıklı bir yaklaşımmış gibi gelebilir. Ancak, benim araştırma alanım olan sosyolinguistik (dilin yapı ve kullanımının sosyal ortamla ilişkisini ele alan bilim dalı) aksini öne sürüyor. Şurası açık ki, CEO, kendinden emin bir kişinin nasıl biri olduğunu bildiğini sanıyor. Ama onun yargısı, kimileri için tamamen doğru olabileceği gibi, kimileri için de tamamen yanlış olabilir.

İletişim kastettiğiniz şeyi söylemek kadar basit bir şey değildir. Kastettiğiniz şeyi nasıl söylediğiniz hayati önemdedir ve kişiden kişiye değişir, zira dili kullanmak öğrenilmiş bir sosyal davranıştır: Nasıl konuştuğumuz ve dinlediğimiz kültürel deneyimden büyük ölçüde etkilenir. Kastettiğimiz şeyi söyleme şeklimizin doğal olduğunu düşünebiliriz, ama başkalarını da, eğer onlar gibi konuşacak olsak onların da mutlaka bizim hissedeceklerimizi hissedeceklermiş gibi değerlendirip yorumlayacak olursak başımız derde girebilir.

1974’ten bu yana, dilbilimsel tarzın karşılıklı konuşmalar ve insan ilişkileri üzerindeki etkisini araştırdım. Son dört yıl zarfında, bu araştırmayı çocuklukta öğrenilen konuşma biçimlerinin yetkinlik ve güven yargılarının yanı sıra kimin işitildiğini, kimin takdirleri topladığını ve neyin halledildiğini nasıl etkilediğini gözlemlediğim işyerlerini de kapsayacak şekilde genişlettim.

Kuruluşundaki tüm yetenekli kadınların özgüvenden yoksun olduğunu duyunca hayretler içinde kalan bölüm başkanı şüpheci olmakta haklıydı. Üst düzey yöneticiler gruplarındaki kadınları kendi dilbilimsel normlarına göre yargılıyorlardı, ama kadınlar—farklı bir kültürde yetişmiş insanlar gibi—çoğu kez erkeklerden farklı konuşma tarzları öğrenmişlerdir ve bu da onları olduklarından daha az yetkin ve kendinden eminmiş gibi gösterebilir.

Dilbilimsel Tarz Nedir?

Söylenen her şey belirli bir biçimde—belirli bir ses tonunda, belirli bir hızda ve belirli bir ses yüksekliğinde—söylenmelidir. Konuşmadan önce, ne söyleyeceğimizi çoğunlukla bilinçli bir şekilde etraflıca düşünmemize karşın, durum apaçık nazik olmadıkça—örneğin, bir iş görüşmesi veya incelikli bir performans değerlendirmesi—söyleyeceğimiz şeyi nasıl söyleyeceğimizi nadiren düşünürüz. Dilbilimsel tarz bir insanın kendine özgü konuşma biçimini kasteder. Doğrudan veya dolaylı konuşma, hızını ayarlama ve duraklama, kelime seçimi ile espri, mecaz, öykü, soru ve özür gibi unsurların kullanımı gibi özellikleri kapsar. Diğer bir deyişle, dilbilimsel tarz bir dizi kültürel olarak öğrenilmiş işarettir ve bu işaretler vasıtasıyla sadece ne demek istediğimizi iletmekle kalmayıp başkalarının da ne demek istediğini yorumlar ve birbirimizi insan olarak değerlendiririz.

Dilbilimsel tarzın unsurlarından biri olan konuşma sırasını beklemeyi ele alalım. Karşılıklı konuşma insanların sırayla yaptığı bir şeydir. Bir kişi konuşur, sonra diğeri yanıtlar. Ancak, basit gibi görünen bu değiş tokuş, diğer kişinin sözlerinin ne zaman bittiğini ve sizin sıranızın geldiğini anlamanızı sağlayan bir işaretleşmeyi gerektirir. Geldiğiniz ülke veya bölge ve etnik geçmiş gibi kültürel etmenler ne kadar bir duraklamanın doğal olacağını etkiler. Detroitli Bob meslektaşı New Yorklu Joe ile konuşurken, konuşma sıraları arasında Joe’nun verdiğinden biraz daha uzun bir ara verdiğinden, iki söz edebilme fırsatını bulması zordur. O uzunlukta bir duraklama hiçbir zaman gelmez zira, daha Bob için konuşma fırsatı olmadan, Joe rahatsızlık verici bir sessizlik hisseder ve o sessizliği kendisi konuşarak doldurur. İki adam da konuşma tarzlarındaki farklılığın engel teşkil ettiğini fark etmeyi başaramaz. Bob, Joe’nun aceleci olduğunu ve söyleyeceği şeylerle ilgilenmediğini sanır; Joe da, Bob’un katkıda bulunacağı pek fazla şey olmadığını düşünür. Benzer şekilde, Sally Teksas’tan Washington’a taşındığında, personel toplantılarında araya girmenin doğru zamanını bulmaya çalışıp durmuş, ama bu zamanı hiçbir zaman bulamamıştı. Teksas’ta cana yakın ve kendinden emin biri gibi görülmüş olmasına karşın, Washington’da utangaç ve çekingen biri olarak algılanmıştı. Hatta patronu ona kendine güvenme konusunda bir eğitim kursuna katılmasını bile önermişti. O nedenle, konuşma tarzındaki küçücük farklılıklar—bu durumlarda, birkaç saniyelik duraklamalar—söylenenlerin işitilip işitilmediğni etkiler. Aynı zamanda psikolojik olanlar da dahil olmak üzere insanlar ve yetenekleri hakkında varılan yargılar üzerinde şaşırtıcı bir etkisi olabilir.

Dile getirilen her şey iki düzeyde işlev görür. Birincisiyle hepimiz aşinayızdır: Dil fikirleri iletir. İkinci düzey çoğunlukla bize görünmez, ama iletişimde önemli bir rol oynar. Bir sosyal davranış biçimi olarak, dil aynı zamanda ilişkileri müzakere edip sonuca da bağlar. Konuşma tarzları vasıtasıyla, konuşmacıların görece konumlarını ve dostça ilişki düzeylerini işaret eder—ve oluştururuz. Birisine “Otur!” derseniz, hitap ettiğiniz kişiden daha yüksek bir konuma sahip veya birbirinize tüm hoş sözleri bir yana bırakacak kadar yakın ya da kızgın olduğunuzu belirtmiş olursunuz. “Eğer oturursanız şeref duyarım” dediğiniz takdirde, sesinizin tonuna, duruma ve birbirinize gerçekten ne kadar yakın olduğunuza dair her ikinizin de bildiklerine bağlı olarak büyük bir saygı—ya da büyük bir istihza—göstermiş olursunuz. Eğer “Çok yorgun olmalısınız, neden oturmuyorsunuz” derseniz, ya yakınlık ve ilgi ya da lütuf gösteriyorsunuzdur. “Aynı şeyi söylemenin”—birisine oturmasını söylemek—bu yollarından her birinin muazzam farklı bir anlamı olabilir.

Dilbilimcilerce bilinen tüm topluluklarda, dilbilimsel tarzı oluşturan kalıplar erkekler ve kadınlar için görece farklıdır. Belirli bir dili konuşan çoğu erkek için “doğal” olan şey, bazı durumlarda, çoğu kadın için “doğal” olandan farklıdır. Bunun nedeni konuşma tarzlarını çocukluğumuzda büyürken, özellikle de akranlarımızdan öğrenmemiz ve çocukların da genellikle kendi cinsiyetinden çocuklarla oynama eğiliminde olmasıdır. Amerikalı çocukları oyun oynarken gözlemleyen sosyolog, antropolog ve psikologların araştırmaları, hem kız hem de erkek çocukların dostça ilişki geliştirme ve konumlarını müzakere etmenin yollarını bulabildiğini göstermiştir. Ama bunun yanı sıra, kızlar ilişkilerin dostane ilişkiler boyutuna odaklanan sohbet alışkanlıkları öğrenme eğilimindeyken erkek çocukların çoğunlukla konum boyutuna odaklanan alışkanlıklar öğrendiğini ortaya çıkarmıştır.

Kız çocuklar genellikle tek bir iyi arkadaşla veya küçük bir grup içinde oynayıp konuşarak epey zaman geçirirler. Dili birbirlerine ne kadar yakın olduklarını müzakere etmek için kullanırlar; örneğin, sırlarınızı söylediğiniz kız en iyi arkadaşınız olur. Kızlar içlerinden birinin diğerlerinden daha iyi olmasını önemsizmiş gibi göstermenin ve hepsinin nasıl aynı olduğunu vurgulamanın yollarını öğrenirler. Kızların çoğu, çocukluktan itibaren, kendilerinden çok emin görünmenin onları akranları arasında tutulmayan biri haline getireceğini öğrenir—aslında hiç kimse bu tür bir alçakgönüllülüğü tam olarak öyle anlamasa da. Bir kız grubu, dikkatleri kendi üstünlüğüne çeken bir kızı aforoz edecek ve onu “kendini bir şey zannediyor” diyerek eleştirecektir; başkalarına ne yapacaklarını söyleyen kıza da “patronluk taslıyor” denecektir. Böylece kızlar kendi gereksinimlerini başkalarınınkilerle dengeleyecek biçimde konuşmayı—ifadenin en geniş anlamıyla birbirlerine karşı görünüşü kurtarmak için—öğrenirler.

Erkek çocuklarsa çok farklı bir biçimde oynama eğilimindedir. Çoğunlukla daha çok çocuğun katılabileceği daha büyük gruplar halinde oynarlar. Daha yüksek konumdaki çocukların konumlarını önemsizmiş gibi göstermekten ziyade vurgulaması beklenir ve genellikle bir veya birkaç çocuk lider ya da liderler olarak görülür. Erkek çocuklar genellikle birbirlerini patronluk taslamakla suçlamaz, çünkü liderin daha aşağı konumdaki çocuklara yapmaları gerekeni söylemesi beklenir. Erkek çocuklar yeteneklerini ve bilgilerini sergileyerek ve diğerlerine meydan okuyarak ve meydan okumalara karşı koyarak dili grup içindeki konumlarını müzakere etmek için kullanırlar. Emir vermek yüksek konum rolünü elde etmenin ve korumanın bir yoludur. Bir diğer yol da öyküler ve fıkralar anlatarak ön plana çıkmaktır.

Bu, tüm erkek ve kız çocukların bu şekilde büyüdüğü veya bu grupların içinde kendilerini rahat hissettikleri ya da bu normlar çerçevesinde müzakere etmekte başarılı oldukları anlamına gelmez. Ama esas itibarıyla, çocukluktaki bu oyun grupları erkek ve kız çocukların karşılıklı konuşma tarzlarını öğrendikleri yerlerdir. Bu anlamda, erkek ve kız çocuklar farklı dünyalarda büyürler. Sonuç, erkeklerin ve kadınların anlatmak istedikleri şeyi söylemekte genellikle alışkanlığa bağlı farklı yollara sahip olmasıdır; bu nedenle de aralarındaki karşılıklı konuşmalar kültürler arası iletişime benzer: Karşınızdaki insanın aynı şeyi aynı şekilde siz söylemiş olsaydınız demek istemiş olacağınız şeyi kastettiğini varsayamazsınız.

ABD’nin dört bir yanındaki şirketlerde yaptığım araştırmalar çocuklukta öğrenilen derslerin işyerine taşındığını göstermektedir. Şu örneği ele alalım: Büyük bir çokuluslu şirkette, son zamanlarda uygulamaya konan esnek çalışma saatleri politikasını değerlendirmek üzere bir odak grubu oluşturulmuştu. Katılımcılar daire şeklinde oturup yeni sistemi tartıştılar. Grup sistemin mükemmel olduğu sonucuna vardığı gibi, onu daha da iyileştirmenin yolları üzerinde de mutabakat sağladı. Hem kendi gözlemlerime hem de herkesin bana yaptığı yorumlara göre toplantı iyi geçmiş ve herkes tarafından başarılı olarak kabul edilmişti. Ama ertesi gün beni bir sürpriz bekliyordu.

Toplantıdan grup tarafından benimsenen önerilerin çoğundan Phil’in sorumlu olduğu izlenimiyle ayrılmıştım. Ama notlarımı temize çektikçe, o önerilerin neredeyse tümünü Cheryl’in yaptığını fark ettim. Kilit fikirlerin Phil’den geldiğini sanmıştım, zira Phil, Cheryl’in fikirlerini almış ve onları Cheryl’in ortaya atarken konuştuğundan çok daha uzun boylu konuşarak desteklemişti.

Phil’i Cheryl’in fikirlerini—ve almayı beklediği övgüyü—çalmış olarak telakki etmek kolay olurdu. Ama bu doğru olmazdı. Phil hiçbir zaman Cheryl’in fikirlerinin kendisine ait olduğunu iddia etmemişti. Toplantıdan önemli katkıda bulunduğundan emin olarak çıktığını ve Phil’in desteğini de takdirle karşıladığını daha sonra bana Cheryl’in kendisi söylemişti. Gülerek, kendiliğinden “Bir kadının bir şey söyleyip göz ardı edildiği ve daha sonra aynı şeyi bir adam söylediğinde hemen kapıldığı zamanlardan biri değildi” demişti. Diğer bir ifadeyle, Cheryl ve Phil bir ekip olarak iyi çalışmışlar, grup görevini yerine getirmiş ve şirket de ihtiyacı olan şeyi elde etmişti. O halde sorun neydi?

Geri döndüm ve tüm katılımcılara en etkili ve benimsenmiş olan fikirlerden en fazla sorumlu grup üyesinin kim olduğunu sordum. Yanıt kalıbı anlamlıydı. Gruptaki diğer iki kadın Cheryl’i işaret etti. Üç adamdan ikisi Phil’in adını verdi. Erkeklerden sadece Phil, Cheryl dedi. Diğer bir deyişle, bu durumda, kadınlar diğer bir kadının katkısını erkeklerden daha doğru bir şekilde değerlendirmişti.

Bu türden toplantılar ülkenin dört bir yanında her gün yapılır. Yöneticiler kişilerin kastettikleri şeyi nasıl söylediklerini dikkatli bir şekilde dinlemekte olağanüstü başarılı olmadıkları müddetçe, Cheryl gibi birisinin yeteneklerine gereken değerin verilmemesi ve onlardan yeterince yararlanılmaması fazlasıyla olasıdır.

Bir Yukarı, Bir Aşağı

Bireysel konuşmacılar dilin sosyal dinamiklerine—diğer bir deyişle, başkalarının kendilerine söylediği şeylerin incelikli nüanslarına—ne derecede duyarlı oldukları konusunda farklılık gösterirler. Erkekler kendilerini bir adım yukarıda konumlandıracak şekillerde konuşarak ve diğerleri tarafından bir adım aşağıda konumlandırılmaya karşı koyarak etkileşimin güç dinamiklerine genellikle duyarlıdır. Kadınlarsa başkaları için durumu kurtaracak şekilde konuşarak ve başkalarını bir adım aşağıya koyuyormuş gibi gözükebilecek beyanlarla araya tampon koyarak dostane ilişkiler dinamiğine daha güçlü bir biçimde tepki verme eğilimindedir. Bu dilbilimsel kalıplar yaygındır; bunları işyerinde her gün yapılan yüzlerce karşılıklı konuşmada duyabilirsiniz. Cheryl ile Phil’in durumunda olduğu gibi, bunlar kimin duyulduğunu ve kimin övgü aldığını etkiler.

Övgü Almak. Zamir seçimi gibi çok küçük bir dilbilimsel strateji bile kimin övgü alacağını etkileyebilir. İşyerindeki araştırmamda, kadınların “biz” dedikleri durumlarda erkeklerin “ben” dediklerini duydum. Örneğin, bir yayınevi yöneticisi, sanki şirket kendisininmiş gibi, “Yeni bir yönetici alacağım ve onu pazarlama bölümümün başına getireceğim” dedi. Tek başlarına yaptıkları işe atıfta bulunurken “biz” diyen kadınlar kaydettim. Bir kadın, “bunu ben yaptım” diyerek açık bir biçimde övgü talep etmek çok fazla kendi kendinin reklamını yapmak olurdu diye bir açıklama getirdi. Ama yine de, diğerlerinin yapılanın onun işi olduğunu bilmesini ve kendisinin talep etmediği övgüyü ona vermelerini—bazen de beyhude yere—bekliyordu.

Yöneticiler, yaptıkları işten dolayı övgü almayan kadınlara bunu istemeyi öğretmek gerektiği sonucuna varabilirler. Ancak, konuşma tarzlarını ahlaki niteliklerle bağdaştırdığımızdan dolayı bu çözüm problematiktir: Konuşma tarzımız kim olduğumuz ve kim olmak istediğimizdir.

Bir ileri teknoloji şirketinde kıdemli araştırmacı olan Veronica’nın gözlemci bir patronu vardı. Gruptan çıkan fikirlerin çoğunun ona ait olduğunu, ama bu fikirleri şirket içinde çoğu kez bir başkasının etrafa yayıp övgüyü aldığını fark eden patron, Veronica’ya fikirlerine “sahip çıkmasını” ve övgüyü almayı unutmamasını öğütledi. Ama Veronica, kendisine sevimsiz ve zevksiz bir “kaptıkaçtı oyunu” gibi gelen bir biçimde yaklaştığı takdirde, işinden zevk almadığını fark etmişti. Bu yaklaşımdan başından beri kaçınmasının nedeni bu tür davranıştan hoşlanmamasıydı.

Motivasyon ne olursa olsun, kadınların kendi borularını öttürmeyi öğrenmiş olmaları erkeklere nazaran daha az olasıdır. Kadınların ayrıca, öyle hareket ettikleri takdirde, kendilerinden hoşlanılmayacağına inanmaları erkeklere kıyasla daha olasıdır.

Birçokları, giderek artan ekiplere görev verme eğiliminin özellikle kadınlara uygun olabileceğini ama aynı zamanda performans değerlendirmesi açısından komplikasyonlara da yol açabileceğini iddia etmiştir. Ekibin mahremiyeti içinde fikirler üretilip iş başarıldığında, ekibin çabasının sonucu, sonuçları ilan etmede en fazla sesi çıkan kişiyle bağdaştırılabilir. Kendilerini bu şekilde öne çıkarma hususunda mütereddit olan, dolayısıyla da katkıları için övgü alamama riskine giren birçok kadın ve erkek—ama muhtemelen görece daha çok kadın—vardır.

Güven ve Övünme

Kararlarını konuşmacıların güven düzeyine dayandıran CEO, Amerikan şirketlerinde geniş çapta paylaşılan bir değeri açık bir biçimde ifade etmiş oluyordu: Güveni değerlendirmenin bir yolu kişinin davranışıyla, özellikle de sözel davranışıyladır. İşte bu açıdan da kadınlar dezavantajlıdır.

Araştırmalar kadınların özgüvenlerini olduğundan daha az gösterme, erkeklerinse şüphelerini en aza indirme olasılığının daha fazla olduğunu göstermektedir. Psikolog Laurie Heatherington ve meslektaşları Sex Roles dergisinde yayınladıkları dâhiyane bir deney geliştirdiler. Yüzlerce yeni başlayan üniversite öğrencisinden ilk yıl alacakları notları tahmin etmelerini istediler. Bazı deneklerden tahminlerini yazıp bir zarfa koyarak gizli tutmaları istenirken, bazılarından da tahminlerini araştırmacının huzurunda açık olarak yapmaları istenmişti. Sonuçlar, tahminlerini açık olarak yaptıkları takdirde, erkeklere kıyasla daha çok kadının kendisi için daha düşük notlar öngördüğünü gösterdi. Tahminlerini gizli olarak yaptıkları takdirdeyse, öngörüleri aynen erkeklerinki—ve aynen gerçek notları—gibiydi. Bu araştırma, güven eksikliğiymiş gibi ortaya çıkan şeyin—kişinin kendisi için daha düşük notlar öngörmesi—kişinin gerçek kendine güven düzeyini değil de, övünür görünmeme arzusunu yansıtabileceğine dair kanıt sağlamaktadır.

Mütevazı ya da özgüvenli görünmekle ilgili bu alışkanlıklar erkek ve kız çocukların çocukluk oyunlarındaki akranları tarafından sosyalleştirilmelerinden kaynaklanmaktadır. Yetişkinler olarak, hem kadınlar hem de erkekler bu davranışların aynı normları paylaştıkları dost ve akrabalarından aldıkları olumlu tepkiler tarafından pekiştirildiğini kabul etmektedir. Ancak, Amerikan iş dünyasındaki davranış normları erkekler arasında—en azından Amerikan erkekleri arasında—yaygın olan etkileşim tarzına dayalıdır.

Soru Sormak

Doğru soruları sormak iyi bir yöneticinin ayırt edici özelliklerinden biri olmakla birlikte, soruların nasıl ve ne zaman sorulduğu da yetkinlik ve güç hakkında kastedilmemiş sinyaller gönderebilir. Bir grupta, eğer sadece bir kişi soru soruyorsa, o kişi gruptaki tek cahil olarak görülme riskini taşıyabilir. Dahası, kişileri sadece ne şekilde konuştuklarıyla değil, aynı zamanda onlarla ne şekilde konuşulduğuyla da yargılarız. Sorular soran kişi sonuçta kendisine ders verilen ve bir öğretmenin öğretimi altında olan biri haline gelebilir. Erkek çocukların sosyalleştirilme şekli onların soru soran bir kişinin temelde yatan hangi güç dinamiğiyle bir alt konumda olarak görülebileceğinin farkında olmalarını daha olası kılar.

Bir kadın pratisyen hekim, herhangi bir enformasyon alışverişinin yetkinlikle ilgili yargıların—ya da yanlış hükümlerin—dayanağı olabileceğini zor yoldan öğrendi. Eğitimi sırasında, amiri konumundaki hekimden adil olmadığını düşündüğü olumsuz bir kişisel değerlendirme almış ve ondan bir açıklama istemişti. Amiri ona, onun eş düzeylerinden daha az şey bildiğini söyledi. Yanıta çok şaşıran hekim, amirine bu sonuca nasıl vardığını sordu. Amirinin cevabı, “Sen daha çok soru soruyorsun” şeklindeydi.

Kültürel etkiler ve bireysel kişilikle birlikte, cinsiyet de insanların soru sorup sormaması veya ne zaman sorduğu konusunda rol oynuyor gibi görünmektedir. Örneğin, derslerde ve kitaplarda yaptığım tüm gözlemler arasında en göze çarpıcı olanı, kaybolduklarında erkeklerin durup yön sorma olasılığının kadınlara nazaran çok düşük olmasıydı. Bunu, kendilerini bir alt konuma düşürdüğünün farkında oldukları ve kendi yollarını kendilerinin bulmasıyla gelen bağımsızlığa değer verdikleri için erkekler çoğu kez yön sormaya karşı çıkarlar şeklinde açıklıyorum. Araba kullanırken yön sormak erkeklerin kadınlara kıyasla soru sorma olasılığının çok daha az olduğu örneklerden—araştırmacıların incelediği sayısız diğer örneğin yanı sıra—sadece biridir. Bunun nedeni, sanıyorum, erkeklerin soru sormanın muhtemelen saygınlık kaybı getireceğine kadınlardan daha duyarlı olmasıdır. Bu nedenle de, soru sormanın kendilerine olumsuz olarak yansıyabileceğine inanan erkekler, büyük olasılıkla kendilerinin soru sormayacakları durumlarda soru soran kişiler hakkında olumsuz bir fikir oluşturacaktır.

Karşılıklı Konuşmayla İlgili Ritüeller

Karşılıklı konuşma, kültürümüzün gelenekselleştirdiği biçimlerde konuşmamız ve belirli tarzda yanıtlar beklememiz bakımından özünde bir ritüeldir. Selamlaşmaları ele alalım, örneğin. ABD’yi ziyaret eden birçok kişinin, size nasıl olduğunuzu sorup yanıtıyla ilgilenmemeleri nedeniyle Amerikalıların ikiyüzlü olduğundan yakındığını duydum. Amerikalılar için, “Nasılsın?” sorusunun kelime anlamında bir enformasyon alma isteği olmaktan ziyade sohbet başlatmanın gelenekselleşmiş bir yolu olduğu aşikârdır. Filipinler dahil dünyanın diğer bazı yerlerinde insanlar karşılaştıklarında birbirlerine “Nereye gidiyorsun?” diye sorarlar. Bunun, beklenen yanıtının öylesine ve belirsiz olan âdet haline gelmiş bir soru olduğunun farkında olmayan Amerikalılara bu soru özel hayata karışma gibi gelir.

Yabancı ülkelerde farklı âdetleri gözlemlemek kolay ve eğlencelidir. Ancak, işyerinde kendi vatandaşlarımızla birlikteyken, farklılıklar beklemeyiz ve karşılıklı konuşmalarımızın ritüel haline gelmiş yapısını fark etme olasılığımız çok daha azdır. Hepimizin aynı dili konuştuğumuzu düşündüğümüzde, farklı ritüellerimiz daha da sorunlu olabilir.

Özürler

İngilizcede hem “Üzgünüm” hem de “Özür dilerim” anlamına gelen basit “I’m sorry” deyişini ele alalım.

Catherine: Şu büyük sunum nasıl geçti?

Bob: Ee, pek de iyi geçmedi. Finansmandan sorumlu başkan yardımcısının ağır eleştirilerine maruz kaldım, rakamlara da yeterince hâkim değildim.

Catherine: “I’m sorry.” Bu sunum için ne çok çalıştığını biliyorum.

Bu durumda, rakamları Bob’a vermekten sorumlu kişi Catherine olmadığı müddetçe, “I’m sorry” büyük ihtimalle “özür dilerim” değil, “böyle olduğuna üzüldüm” anlamına gelir. Kadınlar genellikle erkeklere kıyasla daha sık “I’m sorry” derler ve bunu çoğu kez üzüldükleri anlamında—ilgilerini göstermenin gelenekselleşmiş bir yolu olarak—söylerler. Bu, karşılıklı konuşma tarzının kızların dostane ilişkiler kurmak için sıklıkla kullandığı birçok öğrenilmiş unsurundan biridir. Gelenekselleşmiş özürler—karşılıklı konuşmayla ilgili diğer âdetler gibi—kullanımlarıyla ilgili olarak her iki taraf da aynı varsayımları paylaştığında işe yarar. Ancak, sıklıkla gelenekselleşmiş özürler dile getiren kişiler sonunda böyle yapmayanlara kıyasla daha zayıf, kendine daha az güvenli ve kelimenin tam anlamıyla daha kabahatli gibi görünebilir.

Özürler, karşılıklı temasların statü içermesine odaklanmaları daha olası olan erkekler tarafından genellikle daha farklı biçimde dikkate alınır. Çoğu erkek özürden kaçınır, zira özür dilemeyi kişiyi bir alt konuma düşüren bir şey olarak görür. Birkaç avukatın hoparlörlü telefonda yaptıkları bir tartışmayı şaşkınlık içinde gözlemlemiştim. Bir noktada, ofisinde bulunduğum avukat kazayla telefona dirseğiyle çarptı ve konuşmayı kesti. Sekreteri telefonu tekrar bağladığında, avukatın bu durumda benim söyleyeceğim şeyi söylemesini bekledim: “Affedersin. Telefonu dirseğimle devirdim.” Böyle demek yerine, o “Hey, ne oldu? Bir an oradaydın; sonra birden kayboldun!” dedi. Bu avukat mecbur olmadığı takdirde hata kabul etmeme hususunda otomatik bir dürtüye sahipmiş gibiydi. Bu benim için, insanın kendisinin içinde yaşadığı dünyanın herkesin içinde yaşadığı dünya olmadığını ve olması gerektiğini varsaydığı konuşma tarzının aslında birçok konuşma tarzından sadece biri olduğunu fark ettiği o çok önemli anlardan biriydi.

Özür dileyerek otoritelerini sarsmamaları hususunda yöneticileri ikaz edenler, etkileşime güç dinamiği perspektifinden bakarlar. Birçok durumda, bu strateji etkindir. Diğer taraftan, insanlara işyerlerinde neyin canlarını sıktığını sorduğumda, sıkça dile getirilen şikâyetlerden biri özür dilemeyi veya hatasını kabul etmeyi reddeden birisiyle birlikte veya böyle birisinin altında çalışmaktı. Diğer bir deyişle, hatalardan dolayı sorumluluk almak ve yapılan yanlışları kabul etmek bazı durumlarda eşit derecede etkin, hatta daha üstün bir strateji olabilir.

Geribildirim

Geribildirim verme tarzları çoğu kez yanlış anlamanın nedeni olan ritüel bir unsur ihtiva eder. Şu değiş tokuşu ele alalım: Bir kadın yöneticinin pazarlama müdürüne (erkek) bir raporu yeni baştan yazmasını söylemesi gerekiyordu. Bu olası tatsız işe önce raporun güçlü yanlarından söz ederek başladı; sonra da esas noktaya, düzeltilmesi gereken zayıf yanlara geldi. Pazarlama müdürü amirinin yorumlarını anlamış ve kabul etmiş gibi görünüyordu, oysa yaptığı düzeltme sadece birkaç ufak tefek değişikliği içeriyordu, esas zayıf yanların hiçbirine dokunmamıştı. Amiri yaptığı düzeltmeden tatmin olmadığını söylediğinde, pazarlama müdürü onu kendisini yanlış yönlendirmekle suçladı: “Bana raporun iyi olduğunu söylemiştiniz.”

Açmaz, farklı dilbilimsel tarzlardan kaynaklanmıştı. Yönetici için, övgüyle başlayarak eleştiriyi yumuşatmak doğaldı. Astına raporunun yetersiz olduğunu ve yeni baştan yazılması gerektiğini söylemek onu bir konum aşağıya koyardı. Ama raporun iyi olan kısımlarını övmek, görünüşü kurtarmasını sağlamanın ritüel haline gelmiş bir yoluydu. Ama pazarlama müdürü amirinin geribildirimin nasıl verilmesi gerektiği konusundaki varsayımını paylaşmıyordu. Tam tersine, amirinin ilk söylediği şeyin esas nokta, daha sonra sözünü ettiklerininse tali hususlar olduğunu varsayıyordu.

Geribildirimin yöneticinin sunduğu şekilde yapılması gerektiğini düşünenler, yöneticinin inceliğini takdir eder ve daha açık sözlü bir yaklaşımı gereğinden fazla katı olarak görürler. Öte yandan, pazarlama müdürünün varsayımlarını paylaşanlar açık sözlü yaklaşımı dürüst ve akıllıca, yöneticinin yaklaşımını ise kafa karıştırıcı bulur. Oysa her birinin varsayımları kendisine aşikâr geldiğinden, ikisi de birbirini suçladı. Yönetici pazarlama müdürünün dinlemediğini, pazarlama müdürüyse amirinin istediklerini net bir şekilde iletemediğini ya da daha sonra fikrini değiştirdiğini düşündü. Bu örnek önemlidir, zira müphem bir şekilde “kötü iletişim” olarak sınıflandırılan vakaların farklı dilbilimsel tarzların sonucu olabileceğini göstermektedir.

Övgüler

Övgü teatisinde bulunmak, özellikle de kadınlar arasında yaygın bir ritüeldir. Bu ritüelle ilgili beklentilerdeki bir uyumsuzluk insan kaynakları alanında yönetici olan Susan’ı bir konum altta bıraktı. Susan ve çalışma arkadaşı Bill ulusal bir konferansta ayrı ayrı sunum yapmışlardı. Dönüş yolunda uçakta Susan, Bill’e “Harika bir konuşmaydı” dedi. Bill de “Teşekkür ederim” diye yanıtladı. Sonra Susan “Benim konuşmam hakkında ne düşündün” diye sordu. Susan rahatsız bir şekilde dinlerken, Bill uzun ve ayrıntılı bir eleştiriyle cevap verdi. Susan’ı hoş olmayan bir küçümsenmiş olma duygusu kapladı. Bir şekilde Bill’in uzman fikrine ihtiyaç duyan bir acemi durumuna konmuştu. Daha da kötüsü, suçlayabileceği tek kişinin kendisi olmasıydı, zira konuşması hakkında ne düşündüğünü Bill’e soran kendisinden başkası değildi.

Ama Susan soru sorarken aldığı gibi bir yanıt mı bekliyordu? Bill’e konuşması hakkında ne düşündüğünü sorduğunda, Susan bir eleştiri değil bir övgü duymayı bekliyordu. Aslında, Susan’ın sorusu ters gitmiş bir ritüeli düzeltme çabasıydı. Susan’ın Bill’e yaptığı ilk övgü, bir meslektaşa sunum yaptıktan sonra gösterilmesi gerektiğini düşündüğü türden otomatik bir takdirdi ve Bill’in de kendisine eşdeğer bir övgüyle yanıt vermesini beklemişti. Susan sadece otomatik bir şekilde konuşuyordu, ama Bill ya samimi olarak ritüeli yanlış anlamıştı ya da eleştirinin sağladığı, bir konum yukarıda olmaktan zevk alma fırsatını kullanıyordu. Motivasyonu ne olursa olsun, ona bu fırsatı veren Susan’ın karşılıklı bir övgü teatisi başlatma girişimiydi.

Bu tür bir teati iki erkek arasında da olabilirdi, ama bir erkekle bir kadın arasında cereyan etmiş olması tesadüfmüş gibi görünmemektedir. Dilbilimci Janet Holmes kadınların erkeklerden çok daha fazla övgüde bulunduklarını keşfetti (Anthropological Linguistics, c. 28, 1986). Benim de gözlemlediğim gibi, tam olarak da istenmeyen bir eleştiriyi davet edebileceğinden, “Konuşmam hakkında ne düşündün?” gibi bir soruyu muhtemelen çok daha az erkek soracaktır.

İçinde büyüdükleri akran gruplarının sosyal yapısında, erkek çocuklar gerçekten de başkalarını aşağı çekme ve kendilerini bir konum üste çıkarma fırsatı kollarlar. Bunun tam tersine, kız çocukların öğrendiği ritüellerden biri, bir alt konumu almak ama bunu yaparken diğer kişinin bu kendi kendini aşağıya koymanın ritüel yapısının farkında olacağını ve onları tekrardan yukarı çekeceğini varsaymaktır.

Susan ve Bill arasındaki değiş tokuş aynı zamanda kadınların ve erkeklerin karakteristik tarzlarının kadınları işyerinde nasıl dezavantajlı bir konuma koyabileceğini de ortaya koymaktadır. Eğer bir kişi statü farklılıklarını asgariye indirmeye, herkesin eşit olduğuna dair bir görünüm vermeye ve diğerinin görünümü kurtarmasını sağlamaya çalışırken diğer kişi bir üst konumu korumaya ve bir altta konumlandırılmaya meydan vermemeye çalışıyorsa, bir üst konumun peşinde koşan kişi büyük olasılıkla bu konumu elde edecektir. Aynı zamanda, bir alt konumdan uzak durmak için hiçbir çaba harcamayan kişi de büyük bir ihtimalle sonuçta kendini o konumda bulacaktır. Kadınların öğüt arayan rolünü üstlenme (ya da kabul etme) olasılığının daha fazla olması nedeniyle, erkeklerin bir kadının yönelttiği ritüel haline gelmiş bir soruyu bir akıl öğretme talebiymiş gibi yorumlama eğiliminde olmaları daha olasıdır.

Ritüel Muhalefet

Özür dileme, eleştiriyi övgüyle yatıştırma ve övgü değiş tokuşunda bulunma erkeklerin çoğu kez kelime anlamıyla anladığı ama kadınlar arasında yaygın olan ritüellerdir. Kadınların çoğunlukla kelime anlamıyla anladığı ama erkekler arasında yaygın olan ritüelse ritüel muhalefetidir.

İletişim bölümünde bir kadın bana, ofis arkadaşının (erkek) bir başka çalışma arkadaşıyla kimin bölümünde bütçe kısıntısına gidileceği konusunda ateşli bir biçimde tartıştığını tiksinti ve üzüntüyle izlediğini söylemişti. Ancak, kısa bir süre sonra bu kişilerin hiçbir zaman olmadıkları kadar samimi olmaları onu daha çok şaşırtmıştı. Ofis arkadaşına “Nasıl aranızda hiç kavga olmamış gibi davranabiliyorsunuz?” diye sordu. “Hiçbir zaman kavga olmamış gibi davranan kim?” diye yanıtladı arkadaşı, sorusuna onun kendisinin davranışına şaşırması kadar şaşırarak. Arkadaşı “Oldu ve bitti” dedi. Kadının gerçek bir kavga olarak algıladığı şey, adam için günlük pazarlıkların rutin bir parçasıydı: ritüel bir kavga.

Çoğu Amerikalı fikir tartışmalarının ritüel bir kavga—yani, sözel muhalefet yoluyla bir keşif—olmasını umar. Kendi fikirlerini elinden gelen en kesin ve mutlak biçimde sunar ve kendisine meydan okunup okunmayacağını görmek için bekler. Bir fikri savunmaya zorlanmak o fikri test etmek için bir fırsat sağlar. Aynı ruhla, meslektaşlarının fikirlerine meydan okurken, onlara fikirlerini araştırmak ve test etmekte yardımcı olmanın bir yolu olarak—boşluklar aramaya ve zayıf yanlar bulmaya çalışarak—şeytanın avukatlığına soyunabilirler.

Herkes paylaştığı takdirde, bu tarz işe yarayabilir, ama alışkın olmayanlar büyük ihtimalle bu tarzın ritüel yapısını kaçıracaktır. Bu kişiler itirazları fikrin kötü olduğunun bir göstergesi olarak algılayarak meydan okunan bir fikirden vazgeçebilirler. Daha da kötüsü, muhalefeti kişisel bir saldırı olarak alabilir ve kavgacı bir ortamda ellerinden gelenin en iyisini yapmanın imkânsız olduğunu düşünebilirler. Bu tarza alışkın olmayan kişiler olası saldırıları savuşturmak için fikirlerini belirtirken dolaylı konuşabilirler. İlginç bir biçimde, bu duruş argümanlarının zayıf görünmesine yol açacak ve savuşturmaktan ziyade büyük ihtimalle kavgacı meslektaşlarının saldırılarına davetiye çıkaracaktır.

Ritüel muhalefet kimin işe alınacağında bile rol oynayabilir. En iyi işletme okullarının mezunlarını işe alan bazı danışmanlık şirketleri meydan okumaya dayalı mülakat teknikleri kullanır. Adayı gerçek zamanlı olarak “bir vakayı çözmeye” zorlarlar. Bu firmalardan birindeki bir ortak bana “Bu tür etkileşimlerde kadınlar daha az başarılı oluyor, bu da kimin işe alınacağını kesinlikle etkiliyor. Ama aslında, “testte başarılı olamayan” birçok kadın sonuçta çok iyi bir danışman oluyor. Bu kadınlar baskı altında, analitik dinamolar gibi görünen erkeklerin bazılarından çoğu kez daha zekiler” demişti.

Sözel muhalefetin düzeyi bir şirketin kültüründen diğerine değişir, ama araştırdığım tüm kuruluşlarda bundan örnekler gördüm. Bu dilbilimsel tarzda rahat olmayan herkes—birçok kadının yanı sıra bazı erkekler de böyledir—fikirleri hakkında kendinden emin değilmiş gibi görünme riskini taşır.

Otoriteyi Tartışmak

Kuruluşlarda, resmi otorite kişinin elinde bulundurduğu konumdan gelir. Ama gerçek otorite gün be gün müzakere edilmek zorundadır. Bir yöneticinin etkinliği kısmen otoriteyi müzakere etme becerisine ve başkalarının onun çabalarını pekiştirdiğine mi yoksa zayıflattığına mı bağlıdır. Dilbilimsel tarzın konumu yansıtma şekli bireyleri bir hiyerarşi içinde yerleştirmekte hassas bir rol oynar.

Yukarıyı ve Aşağıyı Yönetmek

Araştırdığım tüm şirketlerde, çok iyi bir iş çıkardıklarını bilen ve bunu çalışma arkadaşlarının da (bazen doğrudan bağlı oldukları patronların da) bildiğini bilen, ama daha yukarıdakilerin bundan haberdar olmadığına inanan kadınlardan mesajlar aldım. Bu kadınlar sıklıkla bana kendilerinin dışında bir şeyin ilerlemelerine engel olduğunu ve başarı için gerekli olan tek şeyin harika bir iş çıkarmak olduğuna ve bu üstün performansın takdir edilmesi ve ödüllendirilmesi gerektiğine inandıkları için de bunu moral bozucu bulduklarını anlattılar. Tersine, erkekler de bana sıklıkla, eğer kadınlar terfi ettirilmiyorsa bunun nedeninin yetersiz olmaları olduğunu söylediler. Ancak, çevreme baktığımda erkeklerin, kadınlardan daha sık olarak, ilerlemelerini belirleme gücüne sahip kişiler tarafından fark edilme olasılıklarını artıracak şekillerde hareket ettiklerine dair kanıtlar gördüm.

Ziyaret ettiğim tüm şirketlerde, öğle yemeği sırasında neler olduğunu gözlemledim. Düzenli olarak patronlarıyla yemek yiyen genç adamlar ve büyük patronla yemek yiyen kıdemli erkekler gördüm. Birlikte yemek yiyebileceği en üst düzey kişiyi arayıp bulan çok daha az sayıda kadın gözüme ilişti. Bir insanın yaptığı işten ötürü takdir edilme olasılığı yaptığı iş hakkında daha yukarıdakilerle konuşabildiği takdirde daha yüksektir; iletişim hatları zaten açık olduğu takdirde bunu yapmak daha da kolaydır. Dahası, üstleriyle sohbet etme fırsatı verildiğinde de, çocukluklarındaki sosyalleştirilme tarzlarındaki farklılıklar nedeniyle erkeklerin ve kadınların başarıları hakkında konuşma tarzları büyük olasılıkla birbirinden farklı olacaktır. Erkek çocuklar başarılarını övdükleri takdirde akranları tarafından ödüllendirilirken, kız çocuklar başarılarını olduğundan daha az önemliymiş gibi gösterdikleri takdirde ödüllendirilirler. Yukarıyı yönetmek söz konusu olduğunda erkekler arasında yaygın olan dilbilimsel tarzlar genellikle onlara bazı avantajlar sağlayabilir.

Tüm konuşmacılar konuştukları kişinin konumunun farkındadır ve ona göre ayarlama yaparlar. Herkes patronuyla bir astıyla konuştuğundan daha farklı konuşur. Ama şaşırtıcı bir şekilde konuşmalarını ayarlama şekilleri farklı olabilir ve dolayısıyla da kendileriyle ilgili farklı imajlar yansıtabilir.

İletişim araştırmacıları Karen Tracy ve Eric Eisenberg görece konumun insanların eleştiride bulunma tarzlarını ne şekilde etkilediğini incelediler. Birtakım hatalar ihtiva eden bir iş mektubu tasarladılar ve 13 erkek 11 kadın üniversite öğrencisinden iki senaryoya bağlı olarak eleştiride bulunma rolünü oynamalarını istediler. Birincisinde, konuşmacı bir astıyla konuşan bir patrondu; ikincisindeyse, konuşmacı patronuyla konuşan bir asttı. Araştırmacılar konuşmacıların eleştirdikleri kişinin duygularını incitmekten kaçınmak için ne kadar çaba harcadıklarını ölçtü.

Ast konumunda olduklarında insanların eleştirilerini ne şekilde yaptıklarına daha fazla özen göstermeleri beklenebilir. Tracy ve Eisenberg araştırmalarında bu hipotezin erkekler için geçerli, kadınlar içinse geçersiz olduğunu gördüler. Research on Language and Social Interaction’da (c. 24, 1990/1991) anlattıkları gibi, kadınlar amir rolünü oynadıklarında diğer kişinin duygularına daha fazla ilgi gösterdiler. Diğer bir deyişle, kadınlar aşağıyı yönetirken diğer kişi için görünümü kurtarmaya yukarıyı yönetirken yaptıklarından daha fazla özen gösterdiler. Bu kalıp kız çocukların sosyalleşme şeklini anımsatıyor: Bir şekilde üstün olanlardan, üstünlüklerini övünerek göstermelerinden ziyade üstünlüklerini olduğundan daha önemsizmiş gibi göstermeleri beklenir.

İşyeri iletişimiyle ilgili kendi kayıtlarımda kadınların benzer şekillerde konuştuklarını gözlemledim. Örneğin, bir yönetici sekreteri tarafından yapılan bir hatayı düzeltmek zorunda kaldığında, bunu hafifletici durumların olduğunu kabul ederek yaptı. Gülerek “Bilirsiniz, buralarda iş yapmak zordur, öyle değil mi? Gelen tüm bu insanlarla!” dedi. Aynen Tracy ve Eisenberg’in araştırmasında rol yapan kadın öğrenciler gibi, yönetici astı için görünümü kurtarıyordu.

Bu, iletişim kurmanın etkin bir yolu mudur? Ne için etkin, diye sorulmalıdır. Söz konusu yönetici grubunda olumlu bir ortam oluşturdu ve görev etkin bir biçimde yapıldı. Diğer taraftan, birçok farklı alandaki çok sayıdaki kadının bana söylediğine göre, patronları onların doğru otoriteyi yansıtmadığını düşünüyor.

Dolaylı

Güç ve konum ile değişen bir diğer dilbilimsel işaret dolaylı olmaktır—ne demek istediğimizi çok fazla sözcükle ayrıntılı olarak açıklamadan söyleme eğilimi. Ne demek istiyorsak tam olarak onu söylemenin her zaman en iyisi olduğuna dair Amerika’daki yaygın inanca rağmen, dolaylı yaklaşım insan iletişiminde temel ve yaygın bir unsurdur. Dolaylı yaklaşım aynı zamanda bir kültürden diğerine en fazla değişen unsurlardan biridir ve konuşmacılar onun ne şekilde kullanıldığına dair farklı alışkanlıklara ve beklentilere sahip olduklarında muazzam yanlış anlamalara neden olabilir. Amerikalı kadınların Amerikalı erkeklerden daha dolaylı olduğu sıklıkla söylenir, ama aslında herkes bazı durumlarda ve farklı şekillerde dolaylı olma eğilimindedir. Kültürel, etnik, bölgesel ve bireysel farklılıkları hesaba katarak, başkalarına ne yapmaları gerektiğini söylemek söz konusu olduğunda, kadınların dolaylı olmaları olasıdır ve kızların diğer kızları patronluk taslamakla yaftalamaya ne kadar hazır oldukları dikkate alındığında, bu şaşırtıcı değildir. Diğer taraftan, hataları ve zayıflıkları kabul etmek söz konusu olduğunda da erkeklerin dolaylı olmaları olasıdır ve erkek çocukların bir alt konumu kabullenen erkek çocukları itip kakmaya ne kadar hazır oldukları göz önünde bulundurulduğunda, bu da şaşırtıcı değildir.

İlk bakışta, “Öğlene kadar o rapor masamın üstünde olsun” gibi açık emirler sadece güçlülerin yanına kâr kalırmış gibi görünür. Ama bir kuruluşta güç öylesine dolaylı taleplere yol açabilir ki, bu talepler insana hiç de talepmiş gibi gelmez. “Her bölge için ürün grubuna göre satış verilerimiz var mı?” diye soran bir patron, “Hemen size getireyim” yerine “Muhtemelen var” yanıtını aldığı takdirde şaşıracak ve canı sıkılacaktır.

Bunlar gibi örneklere rağmen, birçok araştırmacı ast konumlarda olanların dolaylı konuşmalarının daha olası olduğunu iddia etmiştir ve bu bazı durumlarda kesinlikle doğrudur. Örneğin, Language in Society’de (c. 17, 1988) yayınlanan bir araştırmada, dilbilimci Charlotte Linde uçak kazalarından önce pilotlarla yardımcı pilotlar arasında geçen kara kutu konuşmalarını inceledi. Özellikle trajik olan bir kazada, bir Air Florida uçağı Washington’daki National Havalimanından kalkış girişiminde bulunduktan hemen sonra Potomac nehrine düşmüş ve uçaktaki 74 kişinin beşi dışında hepsi ölmüştü. Sonuçta, pilotun buzlu havada çok az uçuş tecrübesi olduğu ortaya çıktı. Yardımcı pilotun biraz daha fazla deneyimi vardı ve pilotu ikaz etmeye çalıştığı, inceleme sonucunda acı verici bir şekilde apaçık meydana çıktı. Ne var ki ikazını dolaylı biçimde yapmıştı. Linde’nin gözlemi tarafından uyarılarak, konuşmaların dökümünü inceledim ve Linde’nin hipotezinin kanıtını buldum. Yardımcı pilot tekrar tekrar dikkati kötü havaya ve diğer uçakların üzerindeki buz birikimine çekiyordu:

Yardımcı pilot: Buzun arkadan nasıl sarktığına bak, tam arkada, gördün değil mi? Tam arkadaki tüm o buz saçaklarını görüyor musun?

Pilot: Evet.

(Yardımcı pilot buz çözme işleminden sonraki uzun bekleme süresiyle ilgili endişelerini de ifade etmiş.)

Yardımcı pilot: Tanrım, tüm o şeyleri temizlemeye çalışmak, bu kazanılması mümkün olmayan bir savaş; insana sadece sahte bir emniyet hissi veriyor, yaptığı tek şey bu.

(Tam kalkmadan önce, yardımcı pilot bir başka endişesini—anormal alet okumaları hakkında—daha ifade etmiş, ama durum pilot tarafından anlaşılmadığında meseleyi zorlamamış.)

Yardımcı pilot: Bu doğru gibi gözükmüyor, öyle değil mi? (3 saniyelik duraklama). Ah, bu doğru değil. Ee—

Pilot: Evet, doğru. 80 var.

Yardımcı pilot: Hayır, doğru olduğunu sanmıyorum. (7 saniyelik duraklama). Aa, belki de doğrudur.

Bundan kısa bir süre sonra uçak kalkmış ve arkasından trajik son gelmişti. Bu örnekte olduğu gibi diğer örneklerde de, Linde kumanda etmede ikinci sırada olan yardımcı pilotların pilota bir hareket tarzı önerirken kendilerini genellikle dolaylı olarak ifade ettiklerini ya da ilettikleri mesajın tonunu hafiflettiklerini veya yumuşattıklarını gözlemledi. Benzer faciaları önleme gayreti içinde, bazı havayolu şirketleri artık yardımcı pilotların kendilerini daha kesin bir biçimde ifade etmeleri amacıyla eğitim programları sunmaktadır.

Bu çözüm çoğu Amerikalı için apaçık uygun görünüyor. Ama verdiğim bir lisansüstü seminerinde Linde’nin makalesini ödev olarak verdiğimde, Japon bir öğrenci üstü kapalı sözleri yakalayabilmeleri için pilotları eğitmenin de aynı derecede etkin olacağına işaret etti. Bu yaklaşım insanların her şeyi söze dökmeden birbirlerini anlama yeteneğine büyük değer veren Japon kültürünü simgeleyen iletişim hakkında varsayımlar yansıtır. Dilbilimsel tarz katılımcılar tarafından anlaşıldığı müddetçe dolaysız yaklaşım da, dolaylı yaklaşım da başarılı bir iletişim aracı olabilir.

Ancak, iş dünyasında söz konusu olan iletişimin anlaşılıp anlaşılmadığından çok daha fazlasıdır. Güçlü konumlarda olan insanlar büyük olasılıkla kendilerininkilere benzer tarzları ödüllendirecektir, zira hepimiz kendi tarzımızın mantığını aşikâr olarak kabul etme eğilimindeyizdir. Dolayısıyla, bir amirden gelecek talimatların görece doğrudan bir tarzda seslendirilmesinin beklendiği Amerikan işyerinde, astlarına ne yapmaları gerektiğini söylerken dolaylı olma eğiliminde olan kişiler özgüvenden yoksun gibi algılanabilirler.

Ulusal bir dergide muhabirlere görev vermekten sorumlu yöneticinin durumunu ele alalım. Bu yönetici (kadın) verdiği görevleri genellikle soru şeklinde ifade ederdi. Örneğin, “X projesini Y ile yapmaya ne dersin?” ya da “Seni X projesine koymayı düşünüyordum, senin için uygun mu?” diye sorardı. Bu yaklaşım kendi personelinde son derecede iyi sonuç veriyordu; personeli onun için çalışmayı çok seviyordu ve çalışma verimli ve düzgün bir şekilde yapılıyordu. Ama kendi patronuyla yıl ortası değerlendirmesini yaptığında, patronu astlarına karşı doğru tavır içinde olmadığı için onu eleştirdi.

Herhangi bir iş ortamında, daha üst rütbeli kişi kısmen dilbilimsel tarzının yarattığı kendi bakış açısına göre doğru olan tavrı zorlama gücüne sahiptir. Çoğu Amerikan işyeri ortamında bakış açısı büyük olasılıkla yetki sahibi kişinin emirleri yumuşatmaktan ziyade görece doğrudan olma hakkına sahip olduğunu varsayar. Ancak, daha yüksek rütbeli kişinin daha dolaylı bir tarz uyguladığı durumlar da vardır. Bir perakende işinin sahibi mağaza yöneticisi olan bir astına bir şey yapmasını söyledi. Yönetici yapacağını söylemesine karşın bir hafta sonra işi hâlâ yapmamıştı. Sorunun aralarındaki şu konuşmadan kaynaklandığını anladılar: İş sahibi (kadın), “Muhasebecinin faturalamayla ilgili olarak yardıma ihtiyacı var. Ona yardımcı olma konusunda ne düşünürsün?” demişti. Mağaza yöneticisi de “Tamam” diye yanıtlamıştı. Bu konuşma, yapıldığı esnada, net ve kusursuzdu, ama sonuçta bu basit konuşmayı çok farklı şekillerde yorumladıkları ortaya çıktı. İş sahibi mağaza yöneticisinin “Tamam, muhasebeciye yardımcı olurum” demek istediğini sanmıştı. Mağaza yöneticisiyse “Tamam, muhasebeciye yardımcı olma konusunda ne düşündüğüme bakarım” demek istemişti. Bu konuyu düşünmüş ve yapacak daha önemli işleri olduğu ve buna zaman ayıramayacağı sonucuna varmıştı.

İş sahibi için, “Muhasebeciye yardımcı olma konusunda ne düşünürsün?” demenin, “Muhasebeciye faturalama konusunda yardım et” talimatını vermenin doğru bir yolu olduğu aşikârdı. Emirlerin yalın emirler olarak verilmesini bekleyenler bu tür ifade tarzlarını sinir bozucu, hatta yanlış yönlendirici bulabilir. Bu tarzı doğal bulan kişilerse dolaylı konuştuklarını düşünmezler. Bu kişiler nazik veya saygılı bir biçimde açık konuştuklarına inanırlar.

Bu örnekte alışılmadık olan şey patronun daha dolaylı tarza sahip olmasıydı, onun için mağaza yöneticisi onun tarzını benimsemeye motive olmuştu. İş sahibi hâlâ aynı şekilde emir veriyor, ama mağaza yöneticisi artık onun ne demek istediğini anlıyor. Amerikan işyeri ortamlarında en yüksek rütbeli kişilerin daha doğrudan bir tarz kullanması daha yaygındır, bunun sonucu olarak da yetkili konumdaki birçok kadın amirleri tarafından doğru tavırdan, dolayısıyla da kendine güvenden yoksun olarak değerlendirilme riskini taşır.

Ne Yapmalı?

Bana sıklıkla “Eleştiri yapmanın en iyi yolu nedir?” veya “Talimat vermenin en iyi yolu nedir?”—bir başka deyişle “İletişimde bulunmanın en iyi yolu nedir?” diye sorulur. Yanıt tek bir en iyi yolun olmadığıdır. Belirli bir tarzda konuşmanın sonuçları duruma, şirketin kültürüne, konuşmacıların görece konumlarına, dilbilimsel tarzlarına ve o tarzların birbirleriyle ne şekilde etkileştiğine bağlı olarak değişecektir. Tüm bu etkiler nedeniyle, herhangi bir konuşma tarzı bir durumda bir kişiyle iletişimde bulunmak için mükemmel olabilirken, bir başkasıyla başka bir durumda feci olabilir. Yöneticiler için önemli olan beceri dilbilimsel tarzın işleyiş şeklinin ve gücünün farkında olmak ve katkıda bulunacak değerli bir şeye sahip kişilerin bilinmesini sağlamaktır.

Örneğin, bir toplantıyı kuralsız bir şekilde yönetmek herkese eşit fırsat veriyormuş gibi görünebilir. Ama karşılıklı konuşma tarzlarındaki farklılıkların farkında olmak eşitsiz erişim potansiyelini görmeyi kolaylaştırır. Grup içinde konuşmakta rahat olanların, ellerini kaldırmadan önce bir sessizlik olmasına ihtiyaç duymayanların veya çok az sessizliğe ihtiyacı olanların veya tanınmayı beklemeden kolaylıkla konuşabilenlerin duyulma olasılığı çok daha fazladır. Bir önceki konuşmacının konuşmasını bitirdiği netleşene kadar konuşmaktan imtina edenler, tanınmayı bekleyenler veya yorumlarını başkalarının yorumlarına bağlama eğiliminde olanlar, herkesin aynı kurallara uyduğu bir toplantıda başarılı olabilir, ama tarzları daha ziyade ilk kalıptaki gibi olan insanların bulunduğu bir toplantıda seslerini duyurmakta epey zorlanırlar. Erkek ve kız çocuklara özgü sosyalleşme tarzları göz önünde bulundurulduğunda, erkeklerin birinci, kadınlarınsa ikinci tarzı öğrenmiş olması daha olasıdır; bu da toplantıları kadınlardan ziyade erkekler için daha uygun yapar. Bire bir tartışmalara veya tümü kadın olan gruplara aktif bir biçimde katılan ama erkeklerin çoğunlukta olduğu toplantılarda sesleri nadiren duyulan kadınları çok görürsünüz. Diğer taraftan, erkekler arasında daha yaygın olan tarzı paylaşan kadınlar da vardır; bunlar da farklı bir tehlikeyle—fazla saldırgan görünme—karşı karşıya kalır.

Bu dinamiklerin farkında olan bir yönetici herkesin fikirlerinin duyulmasını ve saygı görmesini sağlayacak birtakım yollar geliştirebilir. Tek bir çözüm tüm ortamlara uymayacak olmakla beraber, dilbilimsel tarzın dinamiklerini anlayan yöneticiler toplantıları yönetmek ve toplantılara katılmak, yönderlik yapmak veya başkalarının kariyerlerini ilerletmek, performans değerlendirmek vb. için daha uyumlu ve esnek yaklaşımlar geliştirebilir. Konuşma yönetim çalışmasının can damarıdır ve farklı insanların kastettikleri şeyi farklı söyleme yollarına sahip olduklarını anlamak da geniş bir dilbilimsel tarz yelpazesine sahip insanların yeteneklerinden yararlanmayı mümkün kılacaktır. İşyeri kültürel olarak daha farklı ve şirketler daha küresel hale geldikçe, yöneticilerin etkileşimleri okumakta daha iyi, kendi tarzlarını etkileşim içinde oldukları insanlara uydurmakta daha esnek olmaları gerekecektir.

İlk olarak Eylül 1995 sayısında yayınlanmıştır.

İkna Etme Sanatı

Jay A. Conger

İŞ İNSANLARININ İNCE İKNA SANATINI anlamaları için bugünden daha iyi bir zaman olamaz. Yöneticilerin buyruklarla yönettikleri emret-ve-kontrol-et günleri çoktan geçti. Günümüzde şirketler büyük ölçüde işlevler arası ekipler tarafından yönetiliyor ve çoğu sorgulanmayan otoriteye pek hoşgörüsü olmayan savaş sonrası kuşakların mensuplarıyla dolu. Kuruluşlarda fikirler ve insanlar hiçbir zaman olmadığı kadar serbestçe dolaşır ve kararlar piyasalara daha uyumlu olarak alınırken, elektronik iletişim ve küreselleşme geleneksel hiyerarşiyi daha da sarstı. On yılı aşkın bir süre önce başlayan, ama artık ekonomik manzaranın bir parçası haline gelen bu köklü değişiklikler, esas olarak şu noktaya varıyor: günümüzde işler, insanların sadece ‘Ne yapmam lazım?’ diye değil, ‘Bunu niçin yapmam lazım?’ diye sorduğu bir ortamda yapılıyor.

Bu “niçin” sorusunu etkin bir şekilde yanıtlamak ikna etmektir. Gene de, birçok iş insanı iknayı yanlış anlıyor, daha da büyük bir bölümü ondan hâlâ yeterince yararlanmıyor. Neden? İkna hâlâ büyük ölçüde, ürünleri satmaya veya anlaşmaları sonuçlandırmaya özgü bir beceri olarak algılanıyor. İkna, diğer bir taraftan da dürüst olmayan ve kaçınılması gereken bir tür yönlendirme olarak görülüyor. İkna, tabii ki, satış yapma ve anlaşma perçinleme durumlarında kullanılabildiği gibi, yanlış olarak insanları maniple etmekte de kullanılabilir. Ancak ikna, yapıcı olarak ve tüm gücüyle kullanıldığında, satışların yerini alır ve aldatmanın da tam tersidir. Etkili ikna, iknacının iş arkadaşlarını bir sorunun paylaşılmış çözümüne ulaştırmakta kullandığı bir müzakere ve öğrenme süreci haline gelir. Gerçekten de, ikna insanları o anda sahip olmadıkları bir görüşe getirmeyi içerir, ama bu yalvararak veya güzel sözlerle kandırarak olmaz. Aksine, özenli hazırlığı, fikirlerin düzgün bir şekilde dile getirilmesini, güçlü destekleyici kanıtların sunumunu ve dinleyicilerle doğru duygusal uyumu bulma çabalarını kapsar.

Etkin ikna zor ve zaman alıcı bir iştir, ama yerini aldığı emret-ve-kontrol-et modelinden daha güçlü de olabilir. AlliedSignal’in CEO’su Lawrence Bossidy’nin yakınlarda söylediği gibi, “iyi performans göstermeleri için insanlara bağırıp çağırabildiğiniz ve onları hırpalayabildiğiniz günler sona erdi. Günümüzde onlara şuradan şuraya nasıl gideceklerini görmelerine yardım ederek, bir parça inanılırlık tesis ederek ve onlara bir gerekçe vererek ve oraya ulaşmalarına yardım ederek hitap edebilirsiniz. Tüm bunları yapın, tüm engelleri yıkacaklarını göreceksiniz.” Bossidy, esas olarak, bugün her zaman olduğundan daha fazla iş liderliğinin lisanı haline gelmiş olan iknayı tanımlıyor.

Bir an için kendi ikna tanımınızı düşünün. Eğer karşılaştığım iş insanlarının çoğu gibiyseniz (bak. bu makalenin içindeki “On İki Yıl Süren İzleme ve Dinleme” başlıklı kutu), iknayı görece açık ve basit bir süreç olarak görürsünüz. Önce, güçlü bir şekilde görüşünüzü belirtirsiniz. İkinci olarak, destekleyici fikirlerinizi ortaya koyarsınız, bunu oldukça kesin verilere dayalı bir sunum izler. Son olarak da, anlaşma yapma aşamasına gelir ve bir “kapanış” yapmaya çalışırsınız. Bir başka deyişle, başkalarının iyi bir fikri satın almaları için, mantığı, ısrarı ve kişisel heyecanı kullanırsınız. Gerçek şudur ki, bu süreci izlemek, iknada başarısız olmanın çok sağlam bir yoludur. (bak. bu makalenin içindeki “İkna Etmemenin Dört Yolu” başlıklı kutu.)

Öyleyse, etkin iknayı oluşturan öğeler nelerdir? Eğer ikna bir öğrenme ve müzakere süreciyse, en genel anlamda, keşif, hazırlık ve diyalog aşamalarını kapsar. Dinleyicilerle ve tartışmak istediğiniz durumla ilgili bilgi edinirken, iş arkadaşlarınızı ikna etmeye hazırlanmanız haftalar, hatta aylar alabilir. İkna etmede etkin olan kişiler, daha konuşmaya başlamadan önce, kişisel görüşlerini her açıdan değerlendirmişlerdir. Fikrim diğerlerinin zaman ve para olarak ne gibi yatırımlar yapmalarını gerektirecektir? Destekleyici kanıtlarımın zayıf olduğu yönler var mı? Araştırmam gereken diğer alternatif durumlar var mı?

Diyalog ikna sürecinin öncesinde de, devam ederken de olur. İkna etmede etkin olan kişiler diyaloğu süreç başlamadan önce dinleyicilerin düşüncelerini, endişelerini ve perspektiflerini öğrenmek için kullanırlar. Diyalog, süreç esnasında da, bir öğrenme yolu olmayı sürdürür, ama aynı zamanda müzakere aşamasının da başlangıcıdır. İnsanları fikrinizin yararlı yanlarını konuşmaya, hatta tartışmaya, sonra da dürüst geribildirim yapmaya ve alternatif çözümler önermeye davet edersiniz. Bu size hedefinize varmanın yavaş bir yoluymuş gibi gelebilir, ama etkin ikna, fikirleri iş arkadaşlarınızın endişeleri ve gereksinimleriyle uyum içinde sınamak ve revize etmekle ilgilidir. Aslında, en iyi ikna eden kimseler başkalarını sadece dinlemekle kalmazlar, aynı zamanda onların perspektiflerini çözüme dahil ederek paylaşırlar.

Bir diğer deyişle, ikna çoğu zaman uzlaşmayı içerir—daha doğrusu gerektirir. İkna etmede en etkin kişilerin aynı özelliği paylaşmasının nedeni belki de budur: Açık fikirlidirler ve asla dogmatik değildirler. Bu kişiler ikna sürecine bakış açılarını düzeltmeye ve görüşlerine başkalarının fikirlerini dahil etmeye hazır olarak girerler. İknaya bu yaklaşım, ilginç bir şekilde, kendi başına ikna edicidir. İş arkadaşları, ikna edenin onların görüşlerini duymaya hevesli ve onların gereksinim ve endişelerine yanıt verecek değişiklikleri yapmaya hazır olduğunu görünce, olumlu tepki gösterirler. İkna eden kimseye daha çok güvenirler ve onu daha dikkatli bir şekilde dinlerler. Kandırılmaktan veya maniple edilmekten korkmazlar. İkna eden kişinin esnek olduğunu görürler, onun için de kendileri de fedakârlık yapmaya daha gönüllü olurlar. Böyle güçlü bir dinamik içinde ikna etmekte iyi olan kişiler ikna sürecine önceden hazırlanmış adil uzlaşılarla girerler.

ÖZET FİKİR

Günümüzde şirketler çoğunlukla ekipler tarafından yönetiliyor ve bunların çoğu otoriteden hoşlanmayan savaş sonrası kuşakların mensuplarıyla dolu. Bu da, iknayı bir yönetim aracı olarak her zaman olduğundan daha önemli hale getiriyor.

Ancak, yaygın inanışın tersine yazar, iknanın bir fikri satmakla ya da karşıtlarınızı meseleleri sizin açınızdan görmeye ikna etmekle aynı şey olmadığını ileri sürüyor. İkna, aksine, başkalarından öğrenme ve paylaşılan bir çözümü müzakere etme sürecidir. Bu bağlamda, ikna dört temel unsurdan oluşur: inandırıcılık tesis etmek, ortak zemin bulmak için çerçeveyi çizmek, güçlü kanıt bulmak ve duygusal bağ kurmak.

Yazar, inandırıcılığın iki kaynaktan geliştiğini söylüyor: uzmanlık ve ilişkiler. Bunlardan ilki ürün ya da süreç bilgisinin bir fonksiyonudur, ikincisiyse başkalarını dinleme ve onların yararına çalışma deneyimidir.

Ama iknacının inandırıcılığı yüksek olduğunda bile, aldığı konum da dinleyicilerine mantıklı—hatta cazip—gelmelidir. O nedenle, iknacı konumunu, yararlarını etkisini hissedecek olan herkese gösterecek şekilde dile getirmelidir.

ikna, daha sonra, bir kanıt sunma meselesi haline gelir—ama sadece sıradan çizelgeler ve hesap tabloları şeklinde değil. Yazar, en etkin iknacıların kişisel görüşlerini hayata geçirmek için güçlü—hatta çok fazla—öyküler, mecazlar ve örnekler kullandıklarını söylüyor.

Son olarak da, iyi iknacılar dinleyicilerinin duygusal durumunu doğru olarak hissetme ve bu duruma doğru tepkiyi gösterme yeteneğine sahiptir. Bu da bazen kendi duygularını bastırmaları, bazen de daha çok yoğunlaştırmaları anlamına gelir.

İkna, bir kuruluşta muazzam yararlar yaratmak için bir güç olabilir, ama insanlar iknayı, neye yaradığı bağlamında anlamalıdır: bu da genellikle kavrayış, planlama ve uzlaşma gerektiren zahmetli bir iştir.

PRATİK FİKİR

İknanın dört adımı vardır:

1. İnanılırlık tesis edin. İnanılırlığınız iki kaynaktan beslenir: uzmanlık ve ilişkiler. Birikiminiz ve verdiğiniz kararlara dayanan bir geçmişiniz varsa, meslektaşlarınız uzmanlığınıza güvenecektir. Başkalarının da çıkarlarını gözeterek çalıştığınızı gösterdiğinizde meslektaşlarınız sizinle kurdukları ilişkilere güvenir.

Uzmanlık yanınız zayıfsa, konumunuzu şöyle güçlendirebilirsiniz:

• Resmi ve gayrı resmi eğitim aracılığıyla daha fazla öğrenin-örneğin şirket bünyesindeki uzmanlarla konuşun

• Dışarıdan tanınmış uzmanlar kiralayın

• Pilot projeler başlatın

İlişki açığını kapatmak içinse şunları deneyin:

• Kilit isimlerle bire bir toplantılar düzenleyin

• Benzer düşünce yapısına sahip çalışanlarınızla daha yakın olup sizi desteklemelerini sağlayın

Örnek: Microsoft’taki iki uzman tartışmalı bir yazılım planladılar ama ikisi de teknoloji konusunda acemiydi. Teknik uzmanlarla yakın çalışma halinde prototipi pazarda test ederek, yönetimi yeni ürünün ortalama bilgisayar kullanıcısı için çok faydalı olduğuna ikna ettiler. Bu ürün yarım milyon adet sattı.

2. Hedefleri ortak bir zemine oturtun. Konumunuzun faydalarını somut bir şekilde belirleyin. Bir çocuğu markete sokmanın en hızlı yolu, kasanın yanındaki şekerleri göstermektir. Bu yanıltma değildir, iknadır. Ortak avantajlar belirgin değilse, konumunuzu ayarlayın.

Örnek: Bir reklam ajansının yöneticisi kuşkucu fast-food zincirinin şubelerini, merkezin istediği yeni indirimler konusunda ikna etti. Fiyatlandırma şemalarının şubelerin kârını nasıl artırdığını gösteren güvenilir araştırmalar sundu. Oybirliğiyle bu kararı desteklediler.

3. Konumunuzu sürekli güçlendirin. Sıradan kanıtlar işe yaramayacaktır. Sayısal verileri duygusal etki yaratacak örneklerle, hikâyelerle ve metaforlarla birleştirin.

Örnek: Mary Kay Kozmetik’in kurucusu satışçıların haftalık toplantılarını, Roma’ya direnen Hıristiyanların toplantılarına benzeten bir konuşma yaptı. Böylece hem satış güçlerinin birbirlerini desteklemelerini sağladı hem de işe bir kahramanlık havası kattı.

4. Duygusal bağ kurun. Kendi duygusal tonunuzu dinleyicilerinizin mesajınızı alabileceği şekilde ayarlayın. Meslektaşlarınızın işletmedeki geçmiş olayları nasıl yorumladığını öğrenin ve sizin teklifinize nasıl tepki vereceklerini sezmeye çalışın. Kilit isimlerin olası tepkilerini test edin.

Örnek: Chrysler’de ekip liderlerinden biri, dışarıdan gelen rekabetle morali bozulan çalışanların morallerini yükseltti ve yönetimi yeni bir araba tasarımı için ikna etti. Dinleyicilere yabancı madencilik şirketleriyle rekabet sonucu harabeye dönüşmüş memleketinin fotoğraflarını gösterdi. Vatanseverlik yaklaşımı ekibini ateşledi ve başkan planı onayladı.

On İki Yıl Süren İzleme ve Dinleme

BU MAKALENİN ARKASINDAKİ FİKİRLER üç araştırma akışından kaynaklanmaktadır.

Son 12 yıldır hem bir akademisyen, hem de bir danışman olarak, etkin değişim önderleri olarak öne çıkan 23 iş liderini inceliyordum. Özellikle de, bu kişilerin çalışanlarını motive etmekte, vizyon ve stratejilerini ifade etmekte ve kuruluşlarını zorlu iş ortamlarına uyarlanmak için harekete geçirmekte dili nasıl kullandıklarını araştırdım.

Dört yıl önce, başarılı işlevler arası ekip liderlerinin yeteneklerini ve özelliklerini araştırarak ikinci bir araştırma akışı başlattım. Veritabanımın özünü çeşitli ABD ve Kanada şirketlerinde çalışan 18 kişiyle yapılan mülakatlar ve onlarla ilgili gözlemler oluşturuyordu. Bunlar daha önceki araştırmalarımda olduğu gibi üst düzey liderler değil, orta ve alt düzeydeki yöneticilerdi. Bu kişilerin iş arkadaşlarıyla mülakatlar yapmanın yanı sıra, becerilerini de diğer ekip liderlerinin—özellikle, aynı şirket içinde benzer girişimlerle uğraşan daha az başarılı işlevler arası ekip liderlerinin—becerileriyle kıyasladım. Gene dil üzerine odaklanmıştım, ama kişiler arası becerileri de inceledim.

Hem değişim önderi liderlerin, hem de etkin ekip liderlerinin sahip olduğu ikna becerilerindeki benzerlikler, beni ikna ve retorik üzerine olanlar kadar İncil’den vaaz verme sanatı üzerine yazılmış akademik yayınları da araştırmaya itti. Bu arada, yöneticilerin çoğunun ikna sürecine nasıl yaklaştıklarını öğrenmek amacıyla, birkaç düzine yöneticiyi şirket toplantıları sırasında gözlemledim ve yönetici gruplarının varsayımsal iş hedefleri üzerinde birbirlerini ikna etmeye çalıştığı şirket yönetici eğitim programlarında simülasyonlar kullandım. Son olarak da, yapıcı iknadaki olağanüstü başarılarıyla tanınmış 14 yöneticiden oluşan bir grup seçtim. Aylar boyunca, onlarla ve iş arkadaşlarıyla mülakatlar yaptım ve onları gerçek iş durumlarında gözlemledim.

Dört Esas Adım

Etkin ikna dört belirgin ve esas adımı kapsar. Birincisi, ikna etmekte etkin olan kişiler inanılırlık tesis ederler. İkincisi, hedeflerini ikna etmeyi planladıkları insanlarla ortak bir zemini oluşturacak şekilde belirlerler. Üçüncüsü, görüşlerini güçlü bir dil ve inandırıcı kanıtlar kullanarak güçlendirirler. Dördüncüsü de, dinleyicileriyle duygusal bağ kurarlar. Araştırmamızdaki en etkin yöneticilerden biri şöyle bir yorumda bulundu: “Geçen yıllar süresinde, ikna hakkında öğrendiğim en değerli ders, savunduğunuz görüşü nasıl sunduğunuzun en az görüşün kendisi kadar strateji gerektirdiğidir. Aslında, sunumun stratejisinin daha önemli olduğunu rahatlıkla söyleyebilirim.”

İnanılırlık Tesis Etmek

İkna edicilerin ilk aşmaları gereken engel kendi inanılırlıklarıdır. İkna eden bir kimse yeni ya da genel kabule ters bir görüşü savunurken insanların aklında mutlaka, “Bu kişinin perspektiflerine ve fikirlerine güvenebilir miyiz?” düşüncesi olur. Bu, anlaşılabilir bir tepkidir. Ne de olsa, insanın ikna edilmeye izin vermesi riskli bir şeydir, zira her yeni girişim bir zaman ve kaynak taahhüdü ister. Ancak, ikna eden kişiler yüksek inanılırlığa sahip olmak zorunda olsalar bile, araştırmamız yöneticilerin çoğunun kendi inanılırlıklarını abarttıklarını—hem de önemli ölçüde—açık bir şekilde ortaya koymaktadır.

İşyerinde inanılırlık iki kaynaktan gelişir: uzmanlık ve ilişkiler. Doğru yargılarla dolu bir geçmişleri olan veya getirdikleri önerilerle ilgili bilgili oldukları ve iyi enformasyon topladıkları kanıtlanmış insanların yüksek düzeyde uzmanlığa sahip oldukları kabul edilir. Örneğin, ikna etmekte etkin olan bir kişinin, yeni bir ürün fikriyle ortaya çıktığında, ürünle ilgili—onun özellikleri, hedef pazarları, müşterileri ve rakip ürünleri—kapsamlı bir kavrayışa sahip olduğu şeklinde bir algılanmaya gereksinimi vardır. Daha önce kazanılan başarılar da ikna eden kişinin uzmanlığıyla ilgili algılamayı güçlendirir. Araştırmamızdaki son derece başarılı bir yöneticinin geçmişinde, reklam kampanyaları düzenleme konusunda 14 yıllık etkili bir performansı vardı. Bu nedenle, fikirleri konusunda arkadaşlarının desteğini kazanması pek de şaşırtıcı değildi. Diğer bir yönetici, beş yıllık bir süre içinde, yedi başarılı yeni ürün lansmanına imza atmıştı. Tabii ki, sıra bir sonraki yeni fikri için arkadaşlarını ikna etmeye geldiğinde, onun da büyük bir avantajı vardı.

İlişkilerle ilgili yana gelince, yüksek inanılırlığı olan insanlar—gene, zaman içinde—sözlerine kulak verilme ve başkalarının yararına çalışma konularında güvenilir olduklarını gösteriyorlardı. Bu insanlar, aynı zamanda, tutarlı bir şekilde, güçlü bir duygusal kişilik ve karakter bütünlüğü ortaya koyuyorlardı; yani, aşırı uçlarda ruh halleri ya da değişken performanslarıyla tanınmıyorlardı. Gerçekten de, dürüst, tutarlı ve güvenilir olarak tanınan kişiler herhangi bir ikna durumunda avantajlıdır. İlişkileri güçlü olduğundan, şüpheli durumlarda insanlar onların yanında olma eğilimindedir. Araştırmamızda yer alan ikna etmede etkin bir kişi, iş arkadaşları tarafından inanılmaz derecede güvenilir ve adil birisi olarak kabul ediliyordu; birçok insan kendini ona teslim etmişti. Bu kişi aynı zamanda, iyi fikirlerin getirdiği övgüleri de cömertçe paylaşıyor ve çalışma arkadaşlarını şirketin üst düzey yöneticilerine tanıtıyordu. Bu kadın güçlü ilişkiler kurmuştu; bu da ona bağlı personelin ve iş arkadaşlarının onun önerilerini daima ciddiyetle ele almaları anlamına geliyordu.

İkna Etmemenin Dört Yolu

BİR ARAŞTIRMACI VE DANIŞMAN OLARAK yöneticilerle yaptığım çalışmalarda, maalesef yöneticilerin iknada acınacak derecede başarısız olduklarını görme şanssızlığına uğradım. İşte en çok yapılan dört yanlış:

1. Görüşlerini en baştan bir tür ısrarlı satış yöntemiyle kabul ettirmeye çalışırlar. Ben buna John Wayne yöntemi diyorum. Yöneticiler başlangıçta görüşlerini sert bir şekilde ortaya koyarlar ve sonra da ısrar, mantık ve coşkuya dayalı bir yöntemle fikirlerini bir sonuca ulaştırmaya çalışırlar. Aslında, ikna çabasının başlangıcında sert bir tutum sergilemek, olası muhaliflerin ellerine tutunacakları ve karşısında savaşacakları bir şey verir. Görüşünüzü, “partnerin” gözünü korkutarak, bir aslan terbiyecisinin incelikli ustalığı ve ihtiyatlılığı içinde sunmak çok daha iyidir. Bir başka deyişle, etkin iknacılar sürece iş arkadaşlarına dişlerini geçirecekleri net hedefler vererek başlamazlar.

2. Uzlaşmaya direnç gösterirler. Birçok yönetici uzlaşmayı teslim olmak gibi görür, halbuki yapıcı ikna için uzlaşma elzemdir. İnsanlar bir öneriyi benimsemeden önce, iknacının onların endişelerine yanıt verecek kadar esnek olduğunu görmek isterler. Uzlaşmalar insanları çoğu zaman daha iyi, daha sürdürülebilir ortak çözümlere götürebilir.

Etkisiz iknacılar, uzlaşmayarak, bilinçsiz olarak iknanın tek yönlü bir yol olduğunu düşündükleri yolunda bir mesaj gönderirler. Ancak, ikna bir karşılıklı özveri sürecidir. Güney Kaliforniya Üniversitesinde kurumsal davranış profesörü olan Kathleen Reardon, bir iknacının, kendisininkilerde hiçbir değişiklik yapmadan, bir başkasının davranışını ya da bakış açısını nadiren değiştirebildiğine işaret etmektedir. Anlamlı bir şekilde ikna etmek için, başkalarını sadece dinlemekle kalmayıp onların perspektiflerini de kendimizinkilere katmalıyız.

3. İknanın sırrının büyük kanıtlar ileri sürmekte yattığını düşünürler. Büyük argümanlar insanları fikirlerini değiştirmeye ikna etmekte önemlidir. Bundan hiç şüphe yoktur. Ancak argümanlar, tek başlarına, denklemin sadece bir parçasıdır. İknacının inanılırlığı, bir fikirle ilgili olarak düzgün ve herkesin yararına olacak bir çerçeve çizmek, dinleyicilerle doğru duygusal düzeyde bağ kurmak ve argümanları hayata geçirecek canlı bir dille iletişim kurmak gibi diğer faktörler de eşit derecede önemlidir.

4. İknanın tek atımlık bir çaba olduğunu sanırlar. İkna bir olay değil, bir süreçtir. İlk denemede ortak bir çözüme varılması nadiren—ya da hiç—mümkündür. Çoğu zaman ikna insanları dinlemeyi, bir görüşü sınamayı, gruptan alınan verileri yansıtan yeni bir görüş geliştirmeyi, tekrar sınamayı, işin içine uzlaşıları katmayı ve sonra tekrar denemeyi kapsar. Eğer bu kulağınıza yavaş ve zor bir süreçmiş gibi geliyorsa, gerçekten de öyle olduğu içindir. Ama sonuçlar tüm çabaya değer.

Eğer inanılırlığı uzmanlık ve ilişkiler belirliyorsa, ikna etmeye başlamadan önce, bu iki kriterle ilgili konumunuz hakkında dürüst bir değerlendirme yapmanız hayati önemdedir. Bunu yapmak için, önce geriye yaslanın ve uzmanlıkla ilgili olarak kendinize şu soruları sorun: Başkaları önerdiğim strateji, ürün ya da değişiklik hakkındaki bilgimi nasıl algılıyor? Bu alanda diğerlerinin de kabul ettiği ve saygı gösterdiği bir geçmiş performansım var mı? Daha sonra, ilişkilerle ilgili inanılırlığınızın gücünü ölçmek için kendinize şunları sorun: ikna etmeyi umduğum insanlar beni yardımsever, güvenilir ve destek veren birisi olarak görüyorlar mı? Beni kendileriyle uyumlu—duygusal, entelektüel ve politik açıdan—birisi olarak görecekler mi? Son olarak, bu konularda sadece kendi değerlendirmelerinizin yeterli olmadığını bilmeniz önemlidir. Yanıtlarınızı, sizin için bir gerçeklik kontrolü olması açısından, güvendiğiniz iş arkadaşlarınızla sınamalısınız. İnanılırlığınızla ilgili tam bir resme ancak o zaman sahip olursunuz.

Birçok durumda, bu alıştırma insanların, inanılırlıkta uzmanlık ya da ilişkiler bakımından belirli bir zayıflıkları olduğunu keşfetmesine yardımcı olur. Ondan sonraki meydan okuma bu tür boşlukları doldurmaktır.

Genel olarak, zayıflıklarınız daha çok uzmanlığınız konusundaysa, birçok seçeneğiniz vardır:

• Öncelikle, resmi ya da gayrı resmi eğitim ve bilgili bireylerle sohbetler yapmak yoluyla, konumunuzun karmaşıklıkları hakkında daha çok şey öğrenebilirsiniz. Ayrıca, örneğin, belirli pazarlar ve ürünlerle ilgili kavrayışınızı artıracak bir ekibe verilmenizi isteyerek, işinizi yaparken konu üzerinde daha fazla deneyim edinebilirsiniz.

• Diğer bir alternatif, uzmanlığınızı güçlendirecek birinden yardım almaktır—örneğin, bir sektör danışmanı veya bir profesör gibi tanınmış bir dış uzman. Her ikisi de görüşünüzü etkin bir şekilde destekleyecek bilgi ve deneyime sahip olabilir. Benzer bir şekilde, görüşünüzü desteklemek için kuruluşunuzun içindeki uzmanları da kullanabilirsiniz. Onların inanılırlığı sizinkinin yerine geçer.

• Görüşünüzü desteklemek için, ayrıca, iş ve ticaret konusundaki saygın süreli yayınlar, bağımsız hazırlanmış raporlar ve uzmanların konferansları gibi dış enformasyon kaynaklarından da yararlanabilirsiniz. Araştırmamızda, giyim sektöründen bir yönetici inanılırlığını tanınmış bir demografi uzmanının çok saygın iki dergide yayınlanmış makaleleri ve iki bağımsız piyasa araştırması çalışmasıyla güçlendirdikten sonra, tüm bir ürün hattını daha genç bir pazara yönelik olarak yeniden yapılandırma konusunda şirketini başarıyla ikna etti.

• Son olarak da, uzmanlığınızı ve fikirlerinizin değerini küçük bir ölçekte göstermek için pilot projeler başlatabilirsiniz.

İlişki boşluğunu doldurmaya gelince:

• İkna etmeyi planladığınız tüm kilit kişilerle bire bir görüşmek için düzenli bir çaba göstermelisiniz. İçinde bulunduğunuz bu an görüşlerinizi özetlemekten ziyade, mevcut mesele üzerinde bir dizi perspektif toplama zamanıdır. Eğer yeterli zamana ve kaynaklara sahipseniz, bu insanlara onları ilgilendiren konularda yardım etmeyi de önermelisiniz.

• Bir diğer seçenek ise dinleyici grubunuzla halihazırda güçlü ilişkileri olan benzer kafa yapısındaki iş arkadaşlarını işin içine sokmaktır. Bu da bir nevi sizin namınıza görüşünüzü destekleyecek kişiler aramak demektir.

Bu stratejilerin nasıl uygulanabileceğine bir örnek olarak, adına Tom Smith diyeceğimiz, büyük bir perakende bankanın COO’sunun durumunu ele alalım. İşinde yeni olmasına rağmen, Smith ateşli bir şekilde üst yönetim ekibini şirketin ciddi bir sıkıntı içinde olduğuna ikna etmeye çalışıyordu. Smith, genel giderlerin aşırı olduğuna ve bunun da sektörün çok daha rekabetçi bir döneme girdiği bu sıralarda bankanın konumunu tehlikeye atacağına inanıyordu. Ancak, iş arkadaşlarının çoğu durumun potansiyel ciddiyetini görmüyordu. Banka son yıllarda müthiş başarılı olduğundan, sektördeki değişimlerin banka açısından pek bir tehlike oluşturmadığına inanıyorlardı. Yeni atanmış olmanın yanında, Smith’in bir sorunu daha vardı: kariyerini finansal hizmetler alanında yapmıştı ve perakende bankacılık dünyasında bir yabancı olarak görülüyordu. O nedenle, görüşünü ortaya koyarken kullanabileceği çok az kişisel ilişkisi vardı, ayrıca piyasanın gereklilikleri hakkında özellikle bilgili birisi olarak algılanmıyordu.

İnanılırlık tesis etmede ilk adım olarak Smith bankanın düşük maliyetli bir üretici olmak açısından gerçekten de kötü durumda olduğunu ortaya koyan, sektörde saygın niteliklere sahip harici bir danışman tuttu. Danışman, bankanın üst düzey yöneticilerine yaptığı bir dizi karşılıklı etkileşimli sunumda, şirketin önde gelen rakiplerinin işletme giderlerini kontrol altına almak için nasıl sert önlemler aldıklarını gözler önüne serdi. Danışman bu sunumlarında masrafları kısmamanın çok yakın bir zamanda bankanın rakiplerinin hissedilir derecede gerisine düşmesine neden olacağını açık bir şekilde izah etti. Bu bulgular daha sonra yazılı raporlar halinde bankanın tüm birimlerine dağıtıldı.

Sonra Smith, bankanın şube müdürlerinin, kampanyası için çok büyük önem taşıdıklarını belirledi. Görüşünün bu saygın ve bilgili kişiler tarafından kabulü, şirketteki diğer insanlara endişelerinin geçerli olduğu sinyalini verecekti. Smith şube müdürlerine önem veriyordu, çünkü onların, piyasadaki eğilimler konusunda uzmanlığını artıracaklarına ve aynı zamanda da, varsayımlarını sınamasına yardımcı olacaklarına inanıyordu. O nedenle, sonraki üç ay içinde, kendi bölgesi olan Kanada, Ontario’daki şubelerin tümünü—toplam 135 şube—tek tek ziyaret etti. Her ziyaretinde, bankanın güçlü ve zayıf yanlarıyla ilgili görüşlerini almak üzere, şube müdürlerine zaman ayırdı. Rakiplerin girişimlerini ve müşteri eğilimlerini birinci ağızdan öğrendi ve bankanın hizmetlerini iyileştirmek ve masrafları en aza indirmek için onlardan görüşlerini istedi. Ziyaretlerini bitirdiğinde, Smith artık bankanın geleceğiyle ilgili olarak en üst yönetimdekiler dahil çok az kişide olan bir perspektife sahipti. Bu süreç zarfında onlarca ilişki kurmuştu.

Son olarak, Smith uzmanlık ve yeteneklerini göstermek amacıyla, bazı küçük ama son derecede göze çarpan girişim başlattı. Örneğin, Smith şirketin mortgage işindeki yavaş büyümeden ve bunun kredi yetkililerinde yarattığı moral bozukluğundan endişe duyuyordu. O nedenle, mortgage müşterilerinin ilk 90 gün içinde hiçbir ödeme yapmayacağı bir program geliştirdi. Girişim şaşırtıcı derecede başarılı oldu ve Smith, çok kısa bir sürede, kimsenin ondan beklemediği kadar işbilir bir perakende bankacı olduğunu gösterdi.

İnandırıcılığın nasıl tesis edileceğiyle ilgili diğer bir örnek de Microsoft’tan geliyor. 1990 yılında, Karen Fries ve Barry Linnett adlı iki ürün geliştirme yöneticisi, bir “sosyal ara yüz” sunan yazılımın piyasada büyük rağbet göreceğine inanmışlardı. Kullanıcılara programlama işlerini nasıl yapacaklarını göstermek için, insan ve hayvan çizgi karakterlerin kullanıldığı bir paket tasavvur ettiler.

Ancak, Microsoft’ta çalışanlarda kavram konusunda hemen endişeler oluştu. Yazılım programcıları sevimli karakterlerle alay ettiler. Çizgi karakterler daha önce sadece çocuklar için olan yazılımlarda kullanılmıştı ve yetişkinler için kullanılmalarını kafalarda canlandırmak zordu. Ama Fries ve Linnett, önerdikleri ürünün hem dinamizme, hem de karmaşıklığa sahip olduğunu düşünüyorlardı ve tüketicilerin bu tür programları büyük bir hevesle satın alacaklarından emindiler. Ayrıca, ev bilgisayarları yazılım piyasasının—o zamanlar büyük ölçüde el değmemişti ve çok az yazılım standardına sahipti—bu tür inovasyona açık olması gerektiğine de inanıyorlardı.

Şirket içinde, Fries epeyce ilişki inanılırlığı kazanmıştı. İşe 1987 yılında, personel alma memuru olarak başlamıştı ve birçok Microsoft üst düzey yöneticisine doğrudan bağlı olarak çalışmıştı. Ona güveniyorlar ve onu seviyorlardı. Ayrıca, şirketin ürün ve program yöneticilerinin işe alınmasından sorumlu olarak da çalışmıştı. Sonuç olarak, Microsoft’taki kıdemli insanların hepsini tanıyordu ve ürünüyle ilgili kararı vereceklerin çoğunu işe o almıştı.

Linnett’in gücüyse uzmanlığında yatıyordu. Özellikle, PC Works adı verilen yenilikçi bir eğitim programının ardındaki teknolojiyi iyi biliyordu. Ayrıca, hem Fries, hem de Linnett, Microsoft’un CEO’su Bill Gates’in de beğendiği, Wizards denilen benzersiz bir yardım özelliğine sahip bir ürün olan Publisher’ı yönetmişlerdi. Ancak tüm bu olumlu faktörler, Microsoft üst yönetimiyle sadece bir başlangıç görüşmesi yapmaları için yeterliydi. Kuruluşu bu konuda ileri adım atmaya ikna edebilmeleri için, çiftin uzmanlıklarının algılanışını iyileştirmeleri gerekiyordu. Bu tür sosyal ara yüz yazılımının hiçbir kanıtlanmış geçmiş başarı performansının olmayışı ve her ikisinin de bu tarz yazılım konusunda yeni olmaları, onlara zarar veriyordu. Karşı karşıya kaldıkları meydan okuma, kendi uzmanlıklarının yerini alacak kişiler bulmak olmuştu.

İlk attıkları akıllıca bir adımdı. Microsoft’un içinden saygın teknik guru Darrin Massena’yı tuttular. Massena’yla birlikte, yazılımın teknolojisini gerçekten de anladıklarını ve onu çalıştırabileceklerini gösteren bir dizi prototip geliştirdiler. Sonra, bu prototipleri piyasa araştırmalarında sınadılar ve kullanıcılar coşkulu bir tepki verdiler. Son ve en önemlisi olarak, her ikisi de insan-bilgisayar etkileşiminde uzman olan iki Stanford Üniversitesi profesörünün yardımını aldılar. Microsoft’un kıdemli yöneticileriyle ve Bill Gates’in kendisiyle yaptıkları çeşitli toplantılarda, sosyal ara yüz yazılımının ortalama bilgisayar kullanıcısına nasıl ve neden ideal bir biçimde uyduğunu gösteren, çok büyük bir dikkatle derlenmiş ve kapsamlı bir araştırmalar bütünü sundular. Bunlara ilaveten, Fries ve Linnett, bilgi işlem gücündeki dikkate değer sıçramaların daha gerçekçi çizgi karakterleri giderek daha rahat şekil verilebilen bir teknoloji haline getireceğini de ileri sürdüler. Ürünlerinin, başlangıç aşamasında olan bir yazılım devriminde çığır açacağını söylediler. İkna olan Gates komple bir ürün geliştirme ekibini onayladı ve Ocak 1995’te BOB adı verilen ürün piyasaya sürüldü. BOB yarım milyondan fazla kopya sattı; kavramı ve teknolojisi, halen, Microsoft içinde çeşitli internet ürünlerinin geliştirilmesinde bir platform olarak kullanılmaktadır.

İnanılırlık etkin iknanın temel taşıdır; o olmadan, ikna etmek isteyen bir kişiye hiçbir fırsat tanınmaz. En iyi senaryoda, insanlar bir ikna durumuna belirli ölçüde bir uzmanlık ve ilişki inanılırlığıyla girerler. Ama şunu bilmek önemlidir: inanılırlık her ikisi için de tesis edilebilir ya da satın alınabilir. Gerçekten de bu yapılmalıdır, aksi takdirde, sonraki adımlar boşuna çabalar olur.

Ortak Zemin Sağlayacak Biçimde İfade Edin

İnandırıcılığınız yüksek olsa bile, fikriniz gene de ikna etmeye çalıştığınız kişilere fazlasıyla cazip gelmelidir. Ne de olsa, çok az insan kendilerini iflasa götürecek, hatta hafif rahatsızlık verecek bir trene binecektir. İkna etmekte etkin olan bir kişi, fikrini yararlarını gösterecek şekilde dile getirmekte usta olmalıdır. Herhangi bir anne babanın da size söyleyebileceği gibi, bir çocuğun sizinle birlikte isteyerek bakkala gelmesini sağlamanın en hızlı yolu, ona kasanın yanında şekerlerin durduğunu söylemektir. Bu, aldatmak değildir. Sadece, böyle bir yolculuğu yapmanın yararlarını ifade etmenin ikna edici bir yoludur. İş durumlarında, ikna edici ifade elbette çok daha karmaşıktır, ama altta yatan prensip aynıdır. Bu, paylaşılan yararları belirleme sürecidir.

Bir reklam şirketinde müşteri temsilcisi olan Monica Ruffo, ikna edici çerçevelendirmeye iyi bir örnek teşkil etmektedir. Bir fast food zinciri olan müşterisi, Kanada’da bir reklam kampanyası başlatıyordu. Menüdeki hamburger, patates kızartması ve kola gibi yiyecekler bir paket haline getirilecek ve daha ucuz bir fiyata satılacaktı. Strateji şirket genel müdürlüğüne mantıklı geldi. Araştırmalar tüketicilerin şirketin ürünlerinin rakiplerine kıyasla daha pahalı olduğunu düşündüklerini gösteriyordu ve şirket bu algılamayı ortadan kaldırmak için sabırsızlanıyordu. Öte yandan, satışlar hâlâ güçlü olduğundan, düşürülecek fiyatların kâr oranları üzerinde yapacağı kısa vadeli etki franchise sahiplerini çok daha fazla endişelendiriyordu.

İkna etmekte daha az deneyimli birisi, genel müdürlüğün bakış açısını franchise sahiplerine mantıklı göstermeye—onları bunun geçerliliğine ikna etmeye—çalışırdı. Ama Ruffo, fiyatlandırmadaki değişikliği franchise sahiplerine olan yararlarını gösterecek şekilde dile getirdi. Yeni fiyat kampanyasının, aslında, franchise sahiplerinin kârlarını artıracağını onlara izah etti. Bu iddiasını desteklemek için çeşitli kaynaklardan alıntılar yaptı. Örneğin, Tennessee’deki bir pilot proje, yeni fiyatlandırma sistemi uygulandığında, patates kızartması ve meşrubat satışlarının—menüdeki en kârlı iki ürün—önemli ölçüde arttığını göstermişti. Ayrıca, şirket ABD’deki satış noktalarının yüzde 80’inde ilk kez orta boy yemek paketlerini müşterilerine sunmuş ve bunun sonucunda franchise sahiplerinin patates kızartması ve meşrubat satışları yüzde 26 oranında artmıştı. Ruffo, aynı zamanda, saygın bir iş dergisindeki araştırmadan da alıntılar yaparak, müşteriler bir perakendeci kuruluştan sağladıklarını düşündükleri değeri yüzde 10 oranında yükselttiklerinde, kuruluşun satışlarının yüzde 1 arttığını ortaya koydu. Ruffo yeni yemek paketinin değer algılamalarını yüzde 100 artıracağını öngörüyordu; bunun sonucunda da franchise sahiplerinin satışlarının yüzde 10 oranında artması beklenebilirdi.

Ruffo sunumunu şirket kurucusunun çok uzun yıllar önce kuruluşa yazdığı bir mektupla kapattı. Bu, şirketin değerlerini yücelten ve franchise sahiplerinin şirketin başarısındaki önemini vurgulayan duygu yüklü bir mektuptu. Mektup aynı zamanda şirketin sektördeki düşük fiyat lideri olarak konumunun öneminin altını çiziyordu. Mektubun içerdiği inançlar ve değerler Ruffo’yu dinleyenlerin zihinlerine uzun zamandır kazınmış olan şeylerdi. Bunları yeniden işitmek sadece şirketin franchise sahiplerine ve onların kazanan formülüne olan ilgisini teyit etti. Bu arada, Ruffo’nun da ayakta alkışlanmasını sağladı. O gün, franchise sahipleri oybirliğiyle yeni yemek fiyatlandırma planını destekleme kararı aldılar.

Ruffo örneği, hedefinizin ikna etmeye çalıştığınız insanlara sağlayacağı somut yararları öncelikle belirlemenin—doğru konumlanmayı seçmekte—neden çok önemli olduğunu ortaya koyuyor. Bunu yapmak bazen kolaydır. Ortak yararlar vardır. Ancak, diğer bazı durumlarda, hiçbir belirgin—ya da anlam ifade eden—ortak yarar yoktur. Bu gibi durumlarda, ikna etmekte etkin olan kişiler görüşlerini yeniden düzenlerler. Bu insanlar, işle ilgili tüm grupların sağlayacağı yararları vurgulamadan, insanları fikirlere ya da planlara bağlamanın ve onlardan taahhüt almanın imkânsız olduğunu bilirler.

İfade etmenin merkezinde dinleyici kitlenizi doğru anlamak vardır. Karşılaştığımız ikna etmekte en iyi kişiler, ikna etmeye başlamadan çok önce, iş arkadaşları için önem taşıyan konuları yakından incelerler. Elzem bilgileri toplamak için sohbetleri, toplantıları ve diğer diyalog türlerini kullanırlar. İyi dinleyicidirler. Fikirlerini güvendikleri sırdaşları ile sınarlar ve daha sonra ikna edecekleri kişiler hakkında sorular sorarlar. Bu adımlar sunacakları fikirler, kanıtlar ve perspektifleri etraflıca düşünmelerine yardımcı olur. Bu süreç, çoğu zaman, daha ikna etmeye başlamadan, planlarını değiştirmelerine veya onlardan ödün vermelerine neden olur. Bu üzerinde düşünülmüş ve araştırmacı yöntemler vasıtasıyla dinleyicilerine cazip gelen fikirler geliştirirler.

Bir jet motoru üreticisinde, süreç mühendisliğinden sorumlu olan bir yöneticinin durumunu ele alalım. Bu yönetici, havayolu müşterilerinin rutin türbin bakımı için iş akışını, genel bakım dönüş zamanını önemli ölçüde kısaltacak şekilde yeniden tasarlamıştı. Fikirlerini şirketin başkanına sunmadan önce, başkanı iyi tanıyan, yakın arkadaşı mühendislikten sorumlu başkan yardımcısına danıştı. Bu konuşma, başkanın öncelikle ilgilendiği şeyin hız veya verimlilik değil, kârlılık olduğunu ortaya çıkardı. Başkan yardımcısı, başkanın olurunu alması için, yeni sistemin, kısa vadede işletme giderlerini azaltarak şirketin kârlılığını iyileştirmesi gerektiğini izah etti.

Bu enformasyon yöneticiyi ilk önce afallattı. Verimliliğe odaklanmayı planlamış, hatta yöntemin çalışmasını sağlamak için ilave fon talep etmeyi tasarlamıştı. Başkan yardımcısıyla yaptığı konuşma, onu bu fikrini değiştirmeye teşvik etti. Gerçekten de, iş akışı tasarımını, artık yeni bir yatırım gerektirmeyecek, hatta giderleri aşağı çekecek şekilde değiştirecek kadar ileri gitti. Daha sonra, yeni planının sağlayacağı gider tasarruflarını ve kârlılık artışlarını özenle belgeledi ve değiştirilmiş planını başkana sundu. Girişiminin bu yeni baştan düzenlenmiş haliyle, yönetici başkanı ikna etti ve projeyi onaylattı.

Kanıt Sağlayın

İnanılırlık tesis edildikten ve ortak bir çatı belirlendikten sonra, ikna bir kanıt sunma meselesi haline gelir. Ancak, sıradan kanıtlar işe yaramaz. En etkin iknacıların dili belirli bir şekilde kullandıklarını gördük. Bu kişiler fikirlerini canlı bir hale getirmek için, sayısal verileri örnekler, öyküler, mecazlar ve benzerliklerle tamamlarlar. Dilin bu şekilde kullanılması canlı bir sözcük resmi çizer ve böyle yaparak ikna eden kimsenin bakış açısına zorlayıcı ve soyut bir nitelik verir.

Tipik bir ikna durumunu düşünün. İkna eden kişi çoğunlukla sonucu kesin olmayan bir hedefi, stratejiyi veya girişimi savunuyordur. Örneğin, Karen Fries ve Barry Linnett, Microsoft’un riskli bir teknolojiye dayanan ve pazar talebi bilinmeyen bir yazılım paketine milyonlarca dolar yatırmasını istemişlerdi. Ekip fikrini sadece pazar araştırması, finansal projeksiyonlar vb. ile destekleyebilirdi. Ancak bu yanlış olurdu, zira araştırmalar çoğu kişinin bu tür raporları tamamıyla aydınlatıcı olarak algılamadıklarını göstermektedir. Bu tür raporlar tamamen anlamlı veya akılda kalabilir olmak açısından çok soyuttur. Aslında, sayılar duygusal etki yapmazlar.

Oysa, öyküler ve canlı dil, özellikle de tartışılan konuya benzer durumlar sunduklarında, bu tür bir etki yaparlar. Örneğin, üst düzey yöneticileri yeni bir ürüne yatırım yapmaya ikna etmeye çalışan bir pazarlama müdürü, çok iyi getirileri olan benzer yatırımlardan örnekler verebilir. Gerçekten de, insanların bu tür örnek vakalardan isteyerek dersler çıkardıklarını gördük. Daha da önemlisi, araştırmalar, dinleyicilerin enformasyonu canlılığına orantılı olarak özümsediklerini gösteriyor. Onun için, Fries ve Linnett’in BOB’u aşağıdaki benzetmeyle sunduklarında, neden tam 12’den vurduklarına şaşmamak gerekir:

Akşam yemeği pişirmek istediğinizi ama önce süpermarkete gitmeniz gerektiğini düşünün. İstediğiniz kadar esnekliğe sahipsinizdir—nasıl yapacağınızı bildiğiniz ve yapmaya zamanınız ve arzunuz olduğu müddetçe, dünyada istediğiniz herhangi bir yemeği pişirebilirsiniz. Süpermarkete geldiğinizde, üzerlerinde “tuhafiye” “etnik yiyecekler” ve “lezzetlendiriciler” gibi şifreli başlıklar olan tıka basa doldurulmuş, bir sürü ara yolla karşılaşırsınız. Bunlar tipik bilgisayar ara yüzlerindeki menülerdir. Sorun, tuzun lezzetlendiriciler başlığı altında mı, yoksa etnik yiyecekler başlığı altında mı ya da patates cipsleri bölümünde mi olduğudur. Süpermarkette ara yolları çevreleyen raflar ve duvar alanları olduğu gibi, yazılım ara yüzlerimizde de şimdi destek düğmeleri, alet çubukları ve çeperlerin etrafında çizgiler vardır. Şimdi her şeyi aldıktan sonra, bir yemek yapabilmek için hâlâ her şeyi doğru sırasıyla bir araya koymanız gerekmektedir. Eğer iyi aşçıysanız, yemeğiniz muhtemelen iyi olacaktır. Eğer yeniyseniz büyük olasılıkla iyi olmayacaktır.

Microsoft’ta yıllardır süpermarket kategorisinde satış yapıyoruz ve biz restoranlar için de büyük bir fırsat olduğu kanısındayız. Şimdi BOB’la yapmak istediğimiz işte budur: yazılımla bir sonraki aşamayı zorlamak, daha çok restorana gitmek gibidir, böylece kullanıcı tüm zamanını malzemeleri aramak için harcamaz. Malzemeleri biz bulur ve bir araya koyarız. Siz oturur ve rahat edersiniz. Biz de size bir menü getiririz. İşi biz yaparız, siz rahatlarsınız. Bu zevk alınacak bir deneyimdir. Bir şeyleri bulmaya çalışarak dolanıp durmak yok, yemek yapmak yok.

Fries ve Linnett BOB’un avantajlarını harfiyen tanımlamış olsalardı, Microsoft’taki hepsi üst düzeyde bilgisayar eğitimine sahip iş arkadaşlarından çok azı, BOB’un ortadan kaldırması için tasarlandığı, menü arama sıkıntısıyla kendilerini şahsen özdeşleştirebileceklerdi. Oysa, seçtikleri benzetme BOB’un amacını hem somutlaştırdı, hem de akılda kalır yaptı.

İkna etmekte usta bir kişi olan Mary Kay Cosmetics’in kurucusu Mary Kay Ash, değer verdiği iş tutumunu anlatmak için sürekli benzetmelere başvurur. Şirketin yıllık satış toplantısında yaptığı şu konuşmaya bir göz atalım:

Roma İmparatorluğu zamanında, imparatorun orduları dünyayı fethetmişlerdi. Ancak, Romalıların hiçbir zaman fethedemediği bir topluluk vardı. Bu insanlar Betlehemli büyük öğretmenin takipçileriydi. Tarihçiler bu insanların güçlü olmalarının nedenlerinden birinin haftada bir kez toplanmaları olduğunu uzun yıllar önce keşfettiler. Karşılaştıkları zorlukları paylaşıyor ve birbirlerine destek oluyorlardı. Bu size bir şey hatırlatıyor mu? Haftalık birim toplantılarımızda, bizim de nasıl birbirimize destek olduğumuzu, bilgimizi ve zorlukları birbirimizle paylaştığımızı anımsatmıyor mu? Bir müdür veya birim üyesi kişisel bir sorunla karşı karşıya olduğunda, tüm birimin birliktelik içinde o sıkıntı içindeki kardeşimize nasıl yardımcı olduğunu o kadar sık gözlemledim ki. Ne kadar harika bir dostluk ortamımız var aslında. Bu belki de şirketimizin sağladığı en büyük yan kazanımlardan biridir.

Yaptığı canlı benzetmeyle, Ash şirketteki ortak dayanışmayı Hıristiyan tarihinin cesur bir dönemine bağlıyor. Böyle yaparak da birçok amacına ulaşıyor. İlk olarak, ortak dayanışmanın kuruluşun başarısı için hayati bir önem taşıdığı yolundaki inancını özel bir biçimde vurguluyor. Mary Kay satıcılarının çoğu, doğrudan satış yapmanın zorluklarıyla her gün yüz yüze olan bağımsız işletmecilerdir. Reddedilmenin karşısında özsaygı ve özgüvenin korunabilmesini sağlamak için, diğer satıcı arkadaşların duygusal desteği elzemdir. İkincisi, yaptığı benzetmeyle, dayanışmanın her şeye rağmen güçlü zalimleri—yani, rekabeti—alt etmenin en iyi yolu olduğunu aşılıyor. Son olarak da, Ash’in benzetme seçimi, satış gücünün yaptığı işe kahramanca bir amaç duygusu yüklüyor.

Fikrinizi desteklemek için, Hıristiyan mücadelesi benzetmesini kullanmanız büyük olasılıkla gerekmiyordur, ancak ikna etmekte etkin olan kimseler, dilin engin gücünü serbest bırakmaktan korkmazlar. Tam tersine, dili azami yararları için kullanırlar.

Duygusal Bağ Kurun

İş dünyasında, iş arkadaşlarımızın karar verirken mantıklarını kullandıklarını düşünmek isteriz, ancak yüzeyi kazıdığımızda, altta daima duyguların yattığını görürüz. İkna etmekte etkin olan kişiler duyguların önceliğinin farkındadır ve onlara iki önemli yolla yanıt verirler. Önce, savundukları fikre olan kendi duygusal bağlılıklarını gösterirler. Böyle bir şeyi ifade etmek nazik bir konudur. Çok duygusal davrandığınız takdirde, insanlar aklınızın başınızda olup olmadığından şüphe ederler. Öte yandan, bir amaca sadece aklınızla değil, kalbiniz ve yüreğinizle de bağlı olduğunuzu göstermelisiniz. Bu duygu gösterisi olmadan, insanlar öncülük ettiğiniz fikre gerçekten inanıp inanmadığınızı merak edebilirler.

Diğer taraftan, belki de daha önemli olan, ikna etmekte etkin olan kişilerde dinleyicilerinin duygusal durumunu güçlü ve doğru algılama duyusu vardır, onun için de, argümanlarının dozunu ona göre ayarlarlar. Bu, bazen güçlü, etkileyici noktalarla öne çıkmak demektir. Başka zamanlarda ise, bir fısıltı yetebilir. Konumunuz ne olursa olsun, önemli olan duygusal coşkunluğunuzu dinleyicilerinizin mesajı alabilme kapasitesine uyacak şekilde ayarlamanızdır.

İkna etmekte etkin olan kişilerde, iş arkadaşlarının kuruluştaki geçmiş olayları nasıl yorumladıklarına ve bir öneriyi muhtemelen nasıl yorumlayacaklarına dair bir altıncı his vardır. Araştırmamızdaki en iyi ikna eden kişiler, genellikle, ikna edilmek üzere olan insanların ruhsal hallerinin ve duygusal beklentilerinin nabzını iyi tutan kilit kişilerle görüşürlerdi. Bu kişilere çeşitli tekliflerin iş arkadaşlarını duygusal düzeyde nasıl etkileyebileceğini sorarlardı—esas itibarıyla, olası tepkileri test ederlerdi. İkna etmekte etkin olan kişiler, koridorlarda ve öğle yemeklerinde yaptıkları sohbetler yoluyla enformasyon toplamakta da oldukça etkindiler. Sonuç olarak, amaçları iknalarının arkasındaki duygusal görünümün dinleyicilerinin zaten hissettiği ya da beklediği duygularla örtüşmesini sağlamaktı.

İknada duygusal örtüşmenin önemini anlatmak için verdiğimiz şu örneği ele alın. Bir havacılık şirketinin başkanı, Amerikalı ve yabancı rakiplerinin bakım maliyetlerinin ve dönüş zamanlarının kendi şirketininkilerden çok daha iyi olması nedeniyle, müşteri ve kâr kayıplarına uğrayacaklarına inanıyordu. Korkusunu ve acil değişim arzusunu üst düzey yöneticilerine iletmek istedi. Böylece bir öğleden sonra, onları yönetim kurulu odasına davet etti. Ekranda fuları rüzgârda uçuşarak eski moda bir çift kanatlı uçağı uçuran, gülümseyen bir adamın projeksiyonla yansıtılmış bir görüntüsü vardı. Slaydın sağ yarısı örtülmüştü. Herkes yerine oturduğu zaman, başkan, şirketin son zamanlardaki iyi şansı göz önünde bulundurulduğunda, kendini slayttaki pilot gibi hissettiğini açıkladı. Ne de olsa, şirket tarihinin en başarılı yılını henüz tamamlamıştı. Ama sonra derin bir iç çekişiyle, bu mutluluğunun çok çabuk kaybolmaya başladığını söyledi. Slaydın yarısını örten kâğıdı kaldırdığında, ekranda doğrudan bir duvara doğru uçmakta olan pilotun görüntüsü belirdi. Başkan sonra dinleyicilerine döndü ve ağır bir ses tonuyla, “İşte bizim başımıza da bunun geldiğini görüyorum” dedi. Süratle harekete geçmedikleri takdirde şirketin duvara toslayacağını iddia etti. Sonra da, bu tehdidi ortadan kaldırmak için atılması gereken adımlar hakkında gruba bir nutuk çekmeye başladı.

Grubun tepkisi anında ve olumsuzdu. Toplantıdan hemen sonra, yöneticiler, başkanın “korku taktiklerinden” söz etmek üzere, koridorlarda küçük kümeler halinde bir araya geldiler. Başkanın durumla ilgili abartılı yorumlarına içerlemişlerdi. Yöneticiler, kendi algılamalarıyla, o yıl şirketin satış ve kârlılık rekorlarını kırmak için muazzam bir çaba göstermişlerdi. Başarılarından gurur duyuyorlardı. Aslında, toplantıya, bunun bir takdir toplantısı olacağı beklentisiyle girmişlerdi. Ancak büyük bir sürprizle karşılaşmış ve azarlanmışlardı. Başkanın yanlışı ne miydi? Öncelikle, grubun duygusal durumunu saptamak amacıyla kıdemli ekibinin bazı üyeleriyle ön görüşmeler yapmalıydı. O görüşmelerden yöneticilerin teşekkür ve takdir beklentisi içinde olduklarını öğrenebilirdi. Böylece sadece ekibin başarılarını övmeye yönelik ayrı bir toplantı yapabilirdi. Daha sonra da, ikinci bir toplantıda gelecek yılla ilgili kendi endişelerini dile getirebilirdi. Ekibi geleceği görmezden gelmekle suçlamak yerine, şirketin karşı karşıya kalacağını düşündüğü tehditleri sakin bir tarzda izah edebilir ve yönetim ekibinden yeni yöntemler geliştirme konusunda kendisine yardımcı olmalarını isteyebilirdi.

Şimdi de dinleyicileriyle doğru duygusal eşleşmeyi yapmış birine bakalım: Chrysler’in küçük araba tasarım ekibinin başı Robert Marcell. 1990’ların başlarında, Chrysler yeni bir küçük araba üretmek için çok arzuluydu. Gerçekten de, 1978 yılından beri, şirket piyasaya bu tür bir araba sürmemişti. Ancak kıdemli yöneticiler bunu tek başlarına yapmak istemiyorlardı. Yabancı bir üreticiyle yapılacak bir ortaklığın arabanın tasarımını iyileştireceğine ve Chrysler’in nakit stoklarını koruyacağına inanıyorlardı.

Marcell ise bunun tam tersine ikna olmuştu. Şirketin yeni bir küçük arabanın tasarımını da, üretimini de kuruluş içinde yapması gerektiğine inanıyordu. Üst yöneticileri ikna etmenin zor olacağını biliyordu, ayrıca uğraşması gereken bir de kendi ekibi vardı. Ekip üyeleri, bir daha iyi bir araba yaratma fırsatına sahip olabilecekleri konusunda, özgüvenlerini kaybetmişlerdi. Ayrıca, küçük arabalar söz konusu olduğunda, ABD’nin konumunu yabancı rakiplerine kaptırmış olmasına da kızıyorlardı.

Marcell ikna taktiklerini dinleyicilerine dokunacak duygusal temalar çerçevesinde geliştirmesi gerektiğine karar verdi. Şirketin dört bir yanında yaptığı sayısız sohbetler sonucunda, birçok insanın da kendisi gibi hissettiğini—küçük arabanın tasarımını yabancı bir üreticiye teslim etmenin, şirketin ruhunu ve sonuçta da insanlara iş sağlama gücünü teslim etmek anlamına geleceğini—öğrendi. Marcell, aynı zamanda, kuruluşunun böyle bir meydan okumaya ve özsaygısını ve onurunu geri getirme fırsatına aç, yetenekli bir grup olduğuna fazlasıyla inanıyordu. Onun için, ekibinin yeteneklerine olan bu inancını göstermesi gerekiyordu.

Marcell, doğduğu yer ve şimdi büyük bölümü yabancı madencilik şirketleri tarafından harap edilmiş ölü bir madencilik kasabası haline gelmiş olan, Michigan eyaletinin kuzeyindeki Iron River’ın slaytları çevresinde yapılandırılmış 15 dakikalık bir konuşma hazırladı. Ekrana, üstüne tahtalar çakılarak kapatılmış lisesinin, çocukluk arkadaşlarının kepenkleri indirilmiş evlerinin, kasabanın demir fabrikasının çökmüş yıkıntılarının, kapanmış kiliselerin ve terk edilmiş bir demiryolu manevra istasyonunun yeni çektiği fotoğrafları yansıyordu. Bu yerlerin her birini tek tek anlattıktan sonra, bir ilahinin nakaratı gibi, şu tümceyi söyledi: “Rekabet edemedik.” Marcell’in vurgulamak istediği nokta, küçük arabaların üretiminin ABD’ye geri getirilmemesi halinde, Detroit’i de aynı sonun beklediğiydi. Düşmanının teslim olmak olduğunu ve grubun hemen harekete geçmemesi halinde arkadan gelecek şeyin yıkım olacağını söyledi.

Marcell slayt gösterisini umutlu bir tonda bitirdi. Tasarım ekibiyle gurur duyduğundan söz etti ve sonra da onlara Amerika Birleşik Devletleri’nin hâlâ rekabet edebildiğini kanıtlayacak “Amerika’da üretilmiş” bir küçük araba yapmaları için meydan okudu. Dinleyicilerin duygularını aynen yansıtan konuşma, ekibin mücadeleci ruhunu yeniden ateşledi. Konuşmadan kısa bir süre sonra, ekip üyeleri yeni arabayla ilgili fikirlerini taslak halinde kâğıda dökmeye başladılar.

Marcell, daha sonra, slayt gösterisini önce şirketin üst düzey yönetimine, son olarak da Chrysler’in başkanı Lee Iacocca’ya götürdü. Marcell slaytlarını gösterirken Iacocca’nın duygulandığını görebiliyordu. Ne de olsa, Iacocca da bir mücadele adamı ve vatansever bir insandı. Aslında, Marcell’in yaklaşımı, daha önce Chrysler’i kurtarmak için Iacocca’nın ABD Kongresine yaptığı başvurudan pek de farklı değildi. Gösterinin sonunda, Marcell biraz duraksadıktan sonra şöyle dedi: “Eğer farklı olmaya cesaret edebilirsek, ABD otomobil endüstrisinin ayakta kalmasını sağlayabiliriz. Çocuklarımızın ve torunlarımızın fast-food zincirlerinde çalışmak zorunda kalmamalarını da sağlayabiliriz.” İki saat daha kalarak, Marcell’in, ekibinin yapmayı planladığı şeyler hakkında verdiği daha ayrıntılı izahatı da dinledikten sonra, Iacocca fikrini değiştirdi ve Marcell’in ekibine yeni arabayı, Neon’u, geliştirme onayını verdi. Marcell her iki gruba hitap ederken de, duygusal söylem biçimini hitap ettiği grubun hissiyatıyla ustalıkla eşleştirdi. İlettiği fikirler büyük çoğunluğu Orta Batılı olan dinleyicilerinde derinden yankı buldu. Onları bunalımlı bir ruh halinde bırakmak yerine, umut sundu; bu da kıyamet gününü vaat etmekten daha ikna ediciydi. Sunumu, aynı zamanda, Amerika’nın bu en merkezi bölgesine mensup dinleyicilerinin güçlü vatanperver hislerine de hitap etti.

Hiçbir ikna çabası duygu olmaksızın başarılı olamaz, ancak çok fazla duygu göstermek de çok az göstermek kadar verimsiz olabilir. Unutulmaması gereken önemli nokta duygularınızı dinleyicilerinkilerle eşleştirmek zorunda olduğunuzdur.

İknanın Gücü

İkna kavramı, güç kavramı gibi, çoğu zaman iş insanlarının kafasını karıştırır, hatta hayrete düşürür. Bu kavram o kadar karmaşıktır ki—ve kötü yönetildiğinde o kadar tehlikelidir ki—bazıları ondan bütünüyle uzak durmayı yeğlerler. Ancak güç gibi, ikna da bir kuruluşta çok büyük yararlar sağlayan bir araç olabilir. İnsanları bir araya toplayabilir, fikirleri ileriye götürebilir, değişimi teşvik edebilir ve yapıcı çözümleri hızlandırabilir. Ancak, tüm bunları yapabilmek için, insanlar iknayı neye yaradığı bağlamında—inandırmak ve satmak değil, öğrenmek ve müzakere etmek—anlamalıdır. Dahası, özellikle de günümüz iş dünyasının beklenmedik durumları onu her zamankinden daha gerekli hale getirdiğinden, ikna adanmışlık ve pratik gerektiren bir sanat biçimi olarak görülmelidir.

İlk olarak Mayıs 1998 sayısında yayınlanmıştır.

Sessizlik Şirketinizi Öldürüyor mu?

Leslie Perlow ve Stephanie Williams

SESSİZLİK BİRÇOK ERDEMLE İLGİLİDİR: alçakgönüllülük, başkalarına saygı, sağduyu, edep. Kökleşmiş görgü kuralları yüzünden, mahcubiyetten, anlaşmazlığa düşmekten ve benzeri tehlikelerden uzak durmak için insanlar susuyorlar. Sessizliğin erdemlerini özetleyen eski bir deyiş vardır: “Sessiz kalıp aptal sanılmak, konuşup aptal olarak tanınmaktan daha iyidir.”

Sessizliğin sosyal erdemleri hayatta kalma içgüdülerimiz tarafından pekiştirilir. Birçok kuruluş aynı düşünceleri paylaşmanın işimizi elimizde tutmanın ve kariyerlerimizi ilerletmenin en emin yolu olduğu mesajını—sözlü ve sözsüz olarak—verir. Sessiz baş eğme ihtiyacı milyonların işini kaybettiği ve birçoğunun da kaybedebileceği endişesini taşıdığı günümüzün oldukça zor olan ekonomik yaşamı tarafından abartılmıştır. Bir Dilbert karikatürü birçok insanın düşündüğünü dile getirmeyi ne kadar anlamsız—ve tehlikeli—olarak gördüğünü dokunaklı bir biçimde ifade ediyor. Sıradan bir ast olan Dilbert üst düzey yöneticinin kötü bir karar vermekte olduğunu fark ediyor. Alaycı bir biçimde gülen amirine “Ona söylememiz gerekmez mi?” diye soruyor. “Evet” diye yanıtlıyor amiri. “Değişmeyecek bir karara meydan okuyarak kariyerlerimizi bitirelim. Harika bir fikir bu.”

Şüphesiz, düşündüklerini açıkça söyleyen insanlar bazen dikkati çekiyor ve takdir ediliyorlar. Enron’un Sherron Watkins’i, WorldCom’un Cynthia Cooper’ı ve FBI’daki Coleen Rowley, hepsi de sonuçta “Yılın Kişisi” olarak Time’a kapak oldu. Ancak, birkaç kişinin kamuoyunun takdirini kazanmış olması, düşündüğünü açıkça söylemenin mutlaka cesur veya övgüye değer bir hareket olarak görüldüğü anlamına gelmez. Kuruluşlarına ters düşen veya endişelerini herkesin önünde ifade eden kişiler ciddi bir biçimde cezalandırılır. Doğrudan kovulmasalar bile, genellikle bir kenara itilirler ve kendilerine önemsiz oldukları hissettirilir.

Ama artık sessizliğin üzerindeki örtüyü kaldırmanın zamanıdır. Araştırmamız sessizliğin sadece her yerde hazır ve nazır ve kuruluşlarda beklenen bir şey olmakla kalmayıp aynı zamanda da hem şirket hem de birey için son derecede maliyetli olduğunu göstermektedir. Küçük şirketlerden Fortune 500 şirketlerine ve devlet bürokrasilerine kadar uzanan bir yelpazedeki üst düzey yöneticiler ve çalışanlarla yaptığımız mülakatlar, sessizliğin aşağılanma duyguları, tehlikeli öfke, kızgınlık ve benzeri duygular yaratarak bireylere yüklü bir psikolojik bedel ödettiğini ve ifade edilmediği takdirde her türlü etkileşimi bozduğunu, yaratıcılığı bitirdiğini ve üretkenliği sabote ettiğini ortaya koymaktadır.

Bir Fortune 100 şirketinde ekip lideri olan ve çok büyük, uzun süreli ve zorlayıcı bir proje üzerinde çalışan Jeff’in durumunu ele alalım. Jeff ve çalışma arkadaşlarının her salı patronları Matt ile bir proje yönetimi toplantısı (PYT) oluyordu. Jeff haftalık güncelleme raporlarını çarşamba günü yazmaya başlıyor, zamanı oldukça perşembe ve cuma günleri, hatta hafta sonlarında bile raporlar üzerinde çalışıyordu. Pazartesi sabahları da raporunu Matt’e veriyordu. Jeff haftalık bir güncellemenin Matt için faydalı olacağını düşünüyordu; ama yine de, bu ayrıntılı raporları yazmak için harcadığı zamana çok canı sıkılıyordu. Ancak Jeff haftalar boyu çalışma arkadaşlarına bitmez tükenmez bir biçimde yakınmasına karşın, Matt’e hiçbir şey söylemiyordu. Her sessiz duruş sonrasında, Jeff’in kızgınlığı büyüyor ve Jeff, Matt’i sorgulama fikrinden gittikçe daha çok rahatsız olsa da Matt’e olan saygısı giderek azalıyordu. Böylece proje programlanan zamanın daha da gerisine düştükçe süreç devam etti. Matt’e gelince, PYT’nin değeri hakkında ne düşündüğü sorulduğunda şaşırıyordu: “Ekip liderlerim kusura bakmasınlar ama bence, ‘Her Salı Sabahı Acı Verici Derecede Anlamsız Bir Toplantım’ oluyor.”

Hiç kimsenin PYT’ye bir alternatif önermemiş olması da bulgularımızın oldukça tipik bir örneğidir. Bireyler çoğu kez sessiz kalmanın ilişkileri korumanın ve işin yapılmasını sağlamanın en iyi yolu olduğuna inanmıştır. Takip eden sayfalarda, bu tür bir sessizliği kuruluşlarda bu kadar yaygın yapan şeyin ne olduğunu inceleyeceğiz. Ondan sonra, her ilave sessiz duruş sonrasında üssel olarak büyüse de çoğu kez uzun süreler gizli kalan sessizliğin kişisel ve örgütsel maliyetlerini tartışacağız. Son olarak da, sinsi sessiz bataktan kurtulmanın çeşitli yollarını araştıracağız.

ÖZET FİKİR

Çoğu zaman, genellikle en iyi niyetlerle, işyerindeki insanlar farklılıklarını dile getirmek yerine sessiz kalmanın daha üretken olduğuna karar verirler. Ama yazarların yeni araştırmasının da gösterdiği gibi, sessizlik durumu yumuşatmaz veya insanları daha üretken yapmaz. Sadece farklılıkları yüzeyin altına iter ve son derecede tahripkâr kuvvetleri harekete geçirir. İnsanlar önemli anlaşmazlıklar hakkında sessiz kaldıklarında kaygı, öfke ve kızgınlıkla dolmaya başlayabilirler. Anlaşmazlık çözülmediği sürece bastırılmış duyguları güçlü kalır ve bu da giderek etrafına güvenmeyen, kendini korumaya alan ve düşündüklerini dile getirdikleri takdirde mahcup edileceklerinden veya reddedileceklerinden daha çok korkan kişiler haline gelirler. Güvensizlik hisleri artar, bu da ilave sessiz duruşlara, daha fazla savunmacılığa ve daha fazla itimatsızlığa yol açar ve bu suretle de yıkıcı bir “sessizlik sarmalını” harekete geçirir. Bu insanlar, eninde sonunda, zihinsel olarak vazgeçerler. Bu kısır sessizlik sarmallarının yerine erdemli iletişim sarmalları konulabilir, ama bu da bireylerin farklı hareket etme cesaretini bulmalarını ve yöneticilerin insanların farklılıkların ifade edilmesine değer verecekleri koşulları oluşturmasını gerektirir.

Sessizliğin Saltanatı

Sessizlik çoğu kez bir farklılıkla zıtlaşmayı seçmediğimizde başlar. Mizaçlarımız, geçmişlerimiz, deneyimlerimizdeki farklılıklar dikkate alındığında farklı görüşlere, inançlara ve zevklere sahip olmamız kaçınılmazdır. Çoğumuz bu tür çeşitliliğin değerini takdir ederiz: Kim hepsi aynı görüşlere ve fikirlere sahip insanların oluşturduğu bir beyin fırtınası oturumuna katılmak ister? Ancak, farklı düşünceleri ortaya atmanın ve bu farklılıkları etraflıca ele almanın ne kadar ağrılı olabileceğinin de farkındayızdır. Fransızca différend sözcüğü, “tartışma” anlamına gelir. Çoğu insanın farklılıklarını tartışmak yerine, onların üstünü kapamaya karar vermesi şaşırtıcı değildir.

Araştırmamız bir farklılık ifade etmek yerine bu sessiz kalma eğiliminin hem bireysel ilişkilerde hem de geri kalanlardan farklı olduğumuz takdirde statü kaybına uğramaktan, hatta ihraç edilmekten korktuğumuz gruplarda var olduğunu göstermektedir. Çoğumuz uyumlu olma arzusunun ne kadar zorlayıcı olduğunu ergenlik çağımızdan anımsayabiliriz. Yetişkinler olarak bile, kuruluşlardaki çoğu insan çalışma gruplarının üyeleriyle iyi geçinmek için—en azından yüzeysel olarak—muazzam mesafeler kat etmeye razıdır. Diğer grup üyelerinin yapmamızı istediklerine inandığımız şeyi yaparız. Başka insanların söylememizi istediklerini düşündüğümüz şeyi söyleriz.

Web bazlı bir eğitim şirketindeki üst yönetimin şirket dışında yaptığı bir toplantıda olanları ele alalım. Yöneticiler, şirketin vizyonu hakkında endişelere sahip olarak, farklı bakış açılarını paylaşmak ve tartışmak üzere toplandılar. Ama birbiri ardından tüm konuşmacıların yaptığı sadece bir önceki konuşmacının söylediklerini aynen tekrarlamaktı. Ne zaman herhangi bir yönetici muhalefet etmeye cesaret etse, bir meslektaşı onun fikrini süratle reddediyordu. Anlaşmazlığın yüzeye çıktığı her tartışmayı etkin bir şekilde ileri bir tarihe bıraktıktan sonra, yönetim ekibi eriştikleri “mutabakat” düzeyiyle övündü. Ekip üyeleri birer birer başarılarını kutladılar. İlk sözü pazarlamanın başı aldı. “Bugün çok büyük bir ilerleme kaydettik” dedi, “Heyecanlı, tutkulu, kendimi geleceğe adamış durumdayım”. CFO devam etti, “Bugünün kötü geçeceğini düşünüyordum. Savaşlar bekliyordum. Ama her şey fevkalade tutarlıydı.” Ancak, dışa, dönük mutabakat ifadelerine karşın, günün sonunda, katılımcıların çoğu özel olarak şirket dışı toplantısının tam bir zaman kaybı olduğundan yakındı. Kendilerini ve birbirlerini susturarak, ilgi uyandıran bir vizyon oluşturmayı başaramadılar, şirket de net bir yönü olmaksızın yoluna devam etti.

Bu toplantı fikir birliği baskısının aşağı yukarı eşit düzey ve konumdaki çalışanların—üst düzey yöneticilerin bile—farklılıklarını, araştırmalarına nasıl engel olduğunu göstermektedir. Çoğu insanın daha aşina olduğu rütbe farklılıkları tarafından yaratılan sessiz durma baskısıdır. Bir patron için bir çalışanın sessiz kalması gerektiğini gösteren güçlü bir işaret göndermek ne kadar da kolaydır. Robert ve Linda’nın durumunu ele alalım. Robert çalıştığı hukuk firmasının destek personelinin yönetiminden sorumlu bir avukattı. Kütüphanenin müdürü olan Linda bir gün performans değerlendirme süreci hakkında şikâyette bulunmak için Robert’ın yanına geldi. Linda avukatların çoğunun kütüphane personelinin değerlendirmesini yaparken adil olmadığını, dolayısıyla da kütüphanecilerin maaş artışlarının ve terfilerinin belirlenmesinde otomatik hak sahibi olmamaları gerektiğini düşünüyordu. Robert ona katılmadı. “Avukatları müşterilerin olarak telakki edersen” diye tavsiyede bulundu, “hizmetin kalitesini eleştirebilmek için neden her türlü beklentiye sahip olduklarını anlayabilirsin.” Linda yeniden bastırınca, Robert sinirlendi ve “Biz bu işi burada böyle yaparız ve bu şekilde de devam edecek!” dedi. Linda başka bir şey söylemedi ve sessizce ofisi terk etti.

Linda en azından görüşlerini dile getirmeye çalıştı. Kuruluşların çoğu üyesi patron daha ne düşündükleri hakkında en ufak bir ipucuna sahip olmadan kendi kendilerini susturur. Çoğu kez bu durumlarda, çalışanlar sessizliği öne geçmek için bir strateji olarak kullanır. Bir yatırım bankasında kıdemli bir analist olan ve amirlerinin çevresinde olduğunda fikirlerini özenle kendine saklayan Don’ı ele alalım. Don şöyle söylüyor: “Sonunda her şey bankanın hiyerarşik yapısında bitiyor. Aslında büyük bir prim almak için kendini üstündeki kişiye sevdirmeye çalışıyorsun. Rahatsız edici sorular sormaya başlarsan ve kendini beğenmiş biri olursan, tamamen haklı olabilirsin, ama kendini ayağından vurursun. Genel müdür ne derse o olur.”

Mesele sadece astların patronlarının yanında sessiz kalma baskısı hissetmeleri değildir. Patronlar da astlarıyla aralarındaki farklılıkları ifade etmekte kendilerini rahatsız hissedebilirler. Örneğin, astlarına olumsuz performans geribildirimi vermek—özellikle de nazik olmaya ve çatışmadan kaçınmaya büyük değer veren kuruluşlarda—yöneticiler için çoğu kez zordur.

Sessizlik İçinde Acı Çekmenin Maliyetleri

Kendimizi ve başkalarını susturduğumuzda—önem verdiğimiz ilişkileri korumanın ve işimize bakmanın en iyi, en doğru ve yegâne yolu olduğuna kesinlikle inandığımızda bile—kendimizi aldatıyor olabiliriz. Robert ve Linda’nın çalıştığı hukuk firmasına geri dönelim. Linda’yla yaptıkları görüşmeden sonra, Robert aralarındaki tartışmayı unuttu gitti. Kıdemli bir ortak olarak, bunun üzerinde fazla düşünülmesi gerekmeyen bir mesele olduğunu düşündü ve konunun kapanıp gittiğini varsaydı. Linda’ya gelince, susmaya zorlandığının kesinlikle farkındaydı, ama Robert’ın patronu olduğunu göz önünde bulundurarak, izleyeceği en iyi yolun ona başka bir şey söylememek olduğunu düşündü.

Gene de, son derecede kızgındı. Olumsuz duygularını boşaltmak çabası içinde, Robert’ın söyledikleri ve kendisini nasıl susturduğu hakkında görev arkadaşlarına acı acı yakındı. Ancak dedikodu yapmak Linda’nın öfkesini sadece geçici olarak yatıştırdı, ama Robert’ın duyarsızlığının haberi, olayı “yönetim kulak asmaz” görüşü için kanıt olarak gören tüm destek personeli arasında yayıldı. Sonuçta, Robert’ın destek personeliyle olan gergin ilişkisi yüksek oranda işten ayrılmalara neden oldu. Robert bunu daha sonra, “O günkü davranışım muhtemelen hayatımda yaptığım tek büyük hataydı” diye dile getirdi.

Olay sadece Robert’a ve kuruluşa zarar vermemişti. Linda, Robert’a susarak yanıt vermeyi seçerek kendine de büyük zarar—aslında fark edebildiğinden çok daha fazla—vermişti. Bunun nedeni susmanın hiçbir şeyi çözmemesidir; farklılıkları gidermek yerine, onları sadece yüzeyin altına iter. Farklılıklarımız konusunda sessiz kaldığımız her defasında kaygı, öfke, kızgınlık gibi olumsuz duygularla dolarız. Elbette uzun zaman kendimize ve başkalarına karşı sanki hiçbir şey yokmuş gibi davranabiliriz. Ama anlaşmazlık çözülmediği müddetçe, bastırılmış duygularımız güçlü kalır ve diğer insanlarla bağ kurma tarzımızı çarpıtır. İlişkilerimizde bir kopukluk duygusu hissederiz ve bu da giderek kendi kendimizi koruyan bir tutum takınmamıza neden olur.

Kendimizi bu şekilde savunmacı bir durumda hissettiğimizde, düşündüklerimizi açıkça ifade ettiğimiz takdirde mahcup duruma düşürüleceğimizden veya reddedileceğimizden daha da korkar hale geliriz. Güvensizlik duygumuz artar. İlişkilerimizde korunmaya özen gösteririz, arkadan daha fazla sessiz duruş gelir ve bunlar da sadece daha fazla savunmacılık ve güvensizlik getirir. Tahrip edici bir “sessizlik sarmalı” tetiklenmiştir.

Bir yönetim danışmanlığı şirketinde mülakat yaptığımız proje yöneticisi Maria da bu tür bir sarmala yakalanmıştı. İlk projesinin başında, patronu Max, Maria’ya ekibinin müşteriye ilk sunumu ne şekilde yapması gerektiği konusunda bazı önerilerde bulunmuştu. Maria, Max’ınkinin en iyi yaklaşım olduğuna ikna olmamıştı. Ama şirketin ortağı Max’tı; o nedenle de, Maria endişelerini kendine sakladı. Daha sonra, Max ekibin, istediği verilerden bazılarını toplamayı başaramadığını keşfedince kontrolünü kaybetti ve Maria’ya ekibi daha fazla zorlamasını emretti. Maria, Max’ın istediği verilerin projeyle ilgisi olmadığını ve onları aramanın ekibe sadece zaman kaybettireceğini düşünüyordu. Ama içten içe yumruklarını sıkarak ve dişlerini gıcırdatarak patronuna boyun eğdi.

Birkaç gün sonra, Maria ve ekibi bulgularını müşteriye sunduğunda, kayıtsız bir tepki gördü. Maria bilahare daha sonraki adımları tartışmak üzere Max ile buluştu. Müşterinin gereksinimlerini Max’tan daha iyi anladığına inanmış olarak, kendi bakış açısını öne sürmeye ve ona yaklaşımındaki yanlışı izah etmeye niyetliydi. Ama Max’ın yanında, Maria çok rahatsız oldu; onun için de, Max ekibinin performansının eleştirisine girişince cesaretini kaybetti. Yine direncini bastırdı ve Max’ın dediği gibi yapmayı tercih etti. Sessiz kalmayı seçtiği her defasında Maria’nın rahatsızlığı arttı ve sessizlik sarmalında aşağıya doğru indi. En sonunda Max’la birlikte çalışma arzusu ve yeteneği tamamen yok oldu.

En başında Maria’nın sessiz kalmasının nedeni Max’la olan ilişkiyi korumak olduğundan, burada acımasız ve çok sık rastlanan bir ironi vardır. İlişkilerimizi tahrip etme korkusuyla düşüncelerimizi ifade etmeyiz, ama sonunda sessizliğimiz uzlaşılamaz bir anlaşmazlık (üzerinde köprü kurulamaz bir uçurum) haline gelen bir duygusal mesafe oluşturur.

Pulmoner tıp ve yoğun bakım hekimliği alanlarında araştırma görevlisi olan Shoney’nin başına gelen de buydu. Onunla mülakat yaptığımızda, sarmalın nereye götürdüğünü çoktan keşfetmişti. Bir kademe üstte bir araştırma görevlisi olan Praveen, Shoney’nin yaptığı çalışmayı denetlemekle yükümlüydü. Karşılığında, Praveen’in ismi Shoney’nin yayınladığı her şeyin üstünde görünecekti. Shoney’nin üretkenliğini azamiye çıkarmak için, Praveen sürekli olarak ona talimatlar veriyordu. Shoney kendisine patronluk taslanmasına kızıyordu, ama hiçbir zaman ertelemeden, daima söyleneni yapıyordu. Ancak zaman içinde, Praveen ona oldukça nitelikli bir çalışma arkadaşından ziyade bir şey bilmeyen bir asistan gibi davranmayı sürdürdükçe, Shoney’nin kızgınlığı arttı. Bir gün, Praveen onu önceki akşam laboratuvarda zamanını nasıl geçirdiği hakkında sorgulamaya başlayınca, Shoney’nin içinde bir şey koptu. Gene de hiçbir şey söylemedi. Ama o günden itibaren Shoney, Praveen’le işbirliği yapmayı reddetti. Bir sonraki görevlerinde, işleri böldüler ve işlerini birbirlerinden bağımsız olarak yaptılar.

Bu işleri daha da kötü yaptı. Kendini tecrit ederek, Shoney bilgili bir meslektaşıyla beyin fırtınası yapma imkânını kaybetti. Shoney ayrıca öğrendiği ve Praveen’e yardımcı olabilecek gereksiz fazlalıkları tasfiye etme olasılığını da imkânsızlaştırdı. Sessiz kalma sadece Shoney için maliyetli değildi, çift taraflı katlanılan bir maliyetti, zira kuruluş da bedel ödemek zorundaydı. Çalışanlar anlaşmazlık karşısında sessiz kaldıkları her defasında, yeni fikirleri kendilerine saklar ve alternatif hareket tarzlarını araştırılmamış halde bırakırlar. Ayrıca hem kendi hem de kuruluşun çalışmalarının kalitesini artıracak önemli enformasyonu meslektaşlarından saklarlar.

Çeneyi Kapama Zamanı

ÇOĞU İNSAN ÇOK DEĞİL DE az konuşma eğiliminde olsa da, sessiz kalmanın daha iyi olduğu zamanlar vardır. Bazı meseleleri gündeme getirmeye değmez, ayrıca küçük görüş farklılıklarını gereksiz yere büyük ihtilaflara dönüştürmeyi de istemezsiniz. Her bir küçük farklılıkla, özellikle de insanların yaptığı işin kalitesini etkileme olasılığı pek olmayan ya da bir hafta veya bir ay içinde muhtemelen hatırlamayacağınız farklılıklarla uğraşarak batağa saplanmaya vakit ve çaba harcamanın hiçbir anlamı yoktur. Ayrıca eğer ihtilaf önemsiz bir ilişkiyse veya çok uzun sürmeyecek bir anlaşmazlıksa, konuşmak önemli olmayabilir. Farklılıkları ifade etmekten kaynaklanan yaratıcılık ve öğrenmeden gene de mahrum kalırsınız ama yüzeyin altında gizlenen ve ilişkiyi tahrip eden çözüme kavuşturulmamış farklılıkların ilave maliyetleri konusunda endişelenmenize gerek kalmaz.

Bir farklılığın ele alınması gerektiğinde bile, zamanlama meselesi vardır. Örneğin, eli kulağında bir son teslim tarihiyle karşı karşıyayken zorlu bir meseleyi patronunuzla gündeme getirmek—konuşmanın eldeki görev için önemli ve meseleyi konuşup çözüme vardırmak için yeterli zamanın olduğu durumlar dışında—verimli olmayabilir. Son teslim tarihinin geçmesini ve insanların söyleyeceklerinize odaklanabileceği zamanı beklemek en iyi seçenek olabilir. Dahası, başlangıçta sizin ve diğer kişinin duyguları hayli yüklüyken farklılıkları kontrol altında tutmak uzun vadede daha yararlı olabilir. Bir meslektaşınızla daha yeni münakaşa ettiyseniz ve ikinizden biri çok üzgünse, konuşmak için her ikiniz de sakinleşme fırsatı bulduktan sonra farklılıklarınızı öfkelenmeden ve suçlamada bulunmadan tartışabileceğiniz ileride bir zaman kararlaştırın. Ama zor bir konuşmayı erteliyorsanız, sonsuza kadar ertelemediğinizden emin olun. Aksi takdirde, çözüme kavuşturulmamış farklılıklar dönüp yakanıza yapışır.

Neyin tartışılması gerektiği ve bunun en iyi ne zaman yapılacağıyla ilgili kesin kurallar yoktur. En iyisi muhakemenize güvenmenizdir. Önemli olan zihniyetinizi, bu konuşulması gereken nadir zamanlardan biri midir sorusunu sormaktan, bu susulması gereken nadir zamanlardan biri midir sorusunu sormaya değiştirmenizdir.

Hız Tuzağı

HIZLI GİTME BASKISININ ŞÜPHESİZ kendine özgü yararları olabilir. Örneğin, bizi daha verimli, daha az bürokratik çalışma yolları bulmaya itebilir. Ama aynı zamanda sessiz kalmamızı daha da kuvvetle muhtemel hale getirebilir. Hızla yaklaşan bir son teslim tarihi kaç kez dilinizi tutup kendi kendinize “Şimdi bunu dert edinecek vaktimiz yok; işi yapıp bitirmemiz gerek” diye düşünmenize neden olmuştur.

İleriyi göremeyen görevlerimizi mümkün olduğunca hızlı bir şekilde yerine getirdiğimiz inancı içinde sürekli kendimizi susturduğumuzda, yaratıcılığa, öğrenmeye ve karar vermeye engel olabiliriz. Eğer işimiz düşünmeye dayalıysa, bu daha az etkin süreçler, sonuçta çözülmesi zaman ve dikkat isteyen sorunlara neden olabilir. O zaman, bitirmek için koşuşturduğumuz tüm işlere ek olarak bu yeni sorunları da ele almamız gerekecektir. Bu da bize daha da hızlı gitmemiz gerektiğini düşündüren kısır bir döngüye yol açabilir. Elma dolu bir yük arabası olan bir çiftçiyle ilgili küçük bir kıssa bu hususu açıklamaya yardım eder. Çiftçi yolun kenarındaki bir adamı durdurdu ve ona pazarın ne uzaklıkta olduğunu sordu. Adam “Eğer yavaş gidersen bir saat mesafede” diye cevap verdi. Sonra da devam etti, “Eğer hızlı gidersen tüm gününü alacaktır”. Yolda bir tümsek vardı; çiftçi çok hızlı gittiği takdirde tümseğe çarpacak, tüm elmaları etrafa saçılacak ve çiftçi günü elmaları toplamakla geçirecekti. O zaman çiftçi pazara yetişmek için daha da acele etmek zorunda kalacaktı.

Hızlı gitme baskısı sonuçta kendi kendini besler, dahili olarak üretilen ve kendi kendini tahrip eden, giderek artan bir hız ihtiyacını sürekli hale getirir. Aşırı gergin çalışanlar daha da gergin; zaten krizlere odaklanmış olan yöneticiler krizlere daha da odaklı hale gelir. Günlük yaşamlarımızda çoğumuz hızlı gitme baskısıyla karşı karşıya kalırız, sonuçta da tepki olarak farklılıklarımızı suskunlaştırırız. Ancak, dikkatli olmamız gerekir, yoksa sonunda kendi yarattığımız “hız tuzağında” kısılıp kalabiliriz.

Sonuçta, birincil derdimiz ister ilişkilerimizi korumak ister görevlerimizi mümkün olan en hızlı şekilde yerine getirmek olsun, farklılıklarımızı saklamak yerine açıkça ifade etmemiz gerekir. Aksi takdirde, hem ilişkilerimizi hem de işimizi tamamlama yeteneğimizi sabote etme riskine gireriz.*

* Hızın sessiz kalmayla ne şekilde bağlantılı olduğunun daha ayrıntılı bir tartışması için, bak. Leslie A. Perlow, Gerardo A. Okhuysen ve Nelson P. Repenning, “The Speed Trap: Exploring the Relationship Between Decision Making and the Temporal Context”, Academy of Management Journal (Ekim 2002).

Sessizlik Sarmalını Kırmak

Kendimizin ve diğerlerinin düşündüklerini açıkça ifade etmesini nasıl sağlarız? Kısır sessizlik sarmallarının yerine erdemli iletişim sarmalları konulabilir mi? Yanıt evettir, ama bunu yapmak farklı hareket etme cesaretini bulmamızı ve insanların içinde bu tür farklılığın ifade edilmesine değer verecekleri bağlamı oluşturmamızı gerektirir. Çok fazla yetkiye sahip yöneticilerin, özellikle de kuruluş açısından başa çıkılması zor olan meselelerle ilgili olarak düşündüklerini açıkça ifade ettikleri için insanları açık ya da kapalı biçimde cezalandırmamaya özellikle dikkat etmeleri gerekir. Harry’nin vakası bir liderin bu tür bir bağlamı nasıl oluşturabileceğini gösterir.

Harry 500’den fazla askerden oluşan birimi kısa bir süre önce bir tatbikat savaşında diğer bir birim tarafından feci şekilde yenilgiye uğratılan bir tabur komutanıydı. Savaşı izleyen brifing sırasında Harry birime “Eğer bu gerçek bir savaş olsaydı üçte ikimiz ölmüş olurdu” dedi ve şöyle tamamladı: “Ben kabahatliydim. Başarısız olmanıza ben neden oldum.” Başarısızlığın tüm sorumluluğunu üstlenerek bunun tam olarak nasıl olduğunu açıklamayı sürdürdü.

Önce hiç kimse bir şey söylemedi. Sonra, düşmanı izlemek ve taburu düşmanın hareketlerinden haberdar etmekten sorumlu yeni bir keşif eri olan Nick, “Hayır efendim, sizin kabahatiniz değildi. Ben görev başında uyuyakaldım” dedi.

Harry şoke olmuştu. Çok büyük olmakla birlikte, Nick’in başarısızlığına odaklanmak yerine, Harry birimin dikkatini hemen temelde yatan sorunu—adamlarının çekmekte oldukları tükenmişliği—ortaya çıkarmaya yönlendirdi. Saldırının başlangıç turlarında kaç kişinin daha uyuduğunu askerlerinden kendi kendilerine sormalarını istedi. Harry, “Nick iyi bir asker” dedi. “Hepiniz iyi askerlersiniz. Daha büyük meseleye odaklanmak zorundayız: Bu tür yüksek yoğunluk durumlarındaki sürekli harekâtlar sırasında imkân ve kabiliyetlerimizi nasıl sürdürebiliriz?”

Harry bu tartışma için ortamı belirlemişti. İşe kendi başarısızlıklarını ortaya koyarak başlamış olmasaydı, Nick’in açık bir biçimde konuşma cesaretini bulma olasılığı hayli düşük olurdu. Dahası, suçlamadan kaçınmak ve onun yerine hep birlikte karşı karşıya oldukları daha büyük soruna odaklanmayı sağlamak amacıyla bir sonraki tartışmanın çerçevesini özenle çizdi. Sonunda, bu birim açıkça konuşmanın ve hataları kabul etmenin önemiyle ilgili zengin bir değerbilirlik kazandı.

Öte yandan, sessiz kalmak sadece liderlere bırakılmayacak kadar büyük bir problemdir. Eğer bir kuruluş sessizlik sarmalından kaçınmak istiyorsa, herkes kendine saklama arzusuyla mücadele etmek ve düşündüklerini açıkça dile getirmek için çok çalışmak zorundadır. Bu keşfettiğimiz tüm nedenlerden dolayı zor bir meydan okumadır, ama aşağıdaki uygulamalar yardımcı olabilir.

Gücünüzün Farkına Varın

Hepimiz kendimizi ifade etme ve ister ast, ister eş düzey, hatta patron bile olsalar başkalarını özgürce konuşmaya teşvik etme gücüne sahibiz. Tabii ki, hiç kimse buzları kıran kişi olmaktan hoşlanmaz; kişisel anlaşmazlık karşısında, pasiflik insana her zaman hareketten daha güvenli gelir. Kim sırtına yaslanıp diğer kişiyi suçlamayı ve ilk hamleyi onun yapmasını beklemeyi yeğlemez? Gene de aşağı yukarı hiçbir zaman, bir şeyin tamamıyla diğer kişinin kabahati olması durumu yoktur. Diğer kişinin özür dilemesini ya da konuyu açmasını beklemek yerine—araştırılabilmeleri için farklılıkları açığa çıkarmak amacıyla—ilk adımı kendimiz atmaya istekli olmamız gerekir.

Bu, hukuk firmasındaki Robert gibi bir astı açık biçimde susturan bir patronla başa çıkmak için iyi bir strateji bile olabilir. O durumda, Linda durumu tersine çevirmeye çalışmak için Robert’a dönmeyi seçmiş olabilirdi. Onunla tekrar buluşabilir ve ona şöyle bir şey söyleyebilirdi: “Performans değerlendirme süreciyle ilgili sorunun önemli olduğunu düşünmediğinizi biliyorum. Ama bu konu kütüphane personeli için çok önemlidir ve biz bizim bakış açımızı anlamanızı isteriz. Önerdiğiniz gibi, meseleden vazgeçme konusunda kendimi rahat hissetmiyorum. Bakış açımı daha iyi anlatmak için bana bir şans verilmesini arzu ederim.”

Bir insan bu tür bir adımı atma cesaretini bulduğunda ve yeni enformasyonu diğer kişinin anlayacağı bir şekilde sunduğunda, bu iki kişi büyük olasılıkla onları ayıran farklılıkların karşılıklı keşfi sürecinde bir araya geleceklerdir. Gerçekten de, hepimiz düşündüğümüzden çok daha fazla güce sahibiz. Amirlerimiz mutlaka üzerimizde resmi güce sahiptir, ama onların performansının bizim ne kadar iyi iş çıkardığımıza bağlı olduğu da doğrudur. Şunu unutmayın: Patronunuzun da size ihtiyacı vardır. Bunu bilmek düşündüklerinizi dile getirmek konusunda sizi güç verecek, ona da sizin bakış açınızı takdir etme hususunda yardımcı olacaktır.

Alışılmışın Dışında Hareket Edin

Sessizliğin duvarlarını yıkmak için, bazen kendi kuruluşumuz için uygun kabul edilmeyen şekillerde hareket etmemiz gerekir. Farklı şekilde ifade edersek, alışılmışın dışında hareket etmeliyiz—örneğin, çalışanların normal olarak sadece üst yönetimin kararlarını kabul ettiği bir şirket toplantısında zor sorular sormayı seçerek. Normalden sapma çoğu kez olumsuz çağrışımlar yapsa da, işlevsizlikle eşanlamlı değildir. Normalden sapma, aslında, yaratıcı bir harekettir—bir şeyler yapmak için yeni yaklaşımlar arayıp bulmanın ve keşfetmenin bir yoludur. Normalden sapma hareketleri kuruluşların değişmeleri gereken noktalara işaret edebilir ve verimli alternatifler doğurabilir. Burada akılda tutulması gereken temel şey normların da istisnaları olabileceğidir. Belirli bir norma meydan okuyarak, onu değiştirmekte rol oynayabiliriz.

Bir Koalisyon Oluşturun

Başkalarına el uzatmak bize sessizliğin zincirlerini kırma gücünü verebilir. Yalnız olmadığımızı bildiğimizde, düşündüklerimizi açıkça dile getirmek daha kolaydır. Bir koalisyon aynı zamanda daha fazla haklılık ve kaynak da taşır. Güçlerini sizinle birleştirmeleri için insanlara yaklaşmak size korkutucu gelebilse de, çoğu insanın sizin gibi hissettiğini bu kadar sık görmek şaşırtıcı olabilir. MIT’de bilimci olan Nancy Hopkins’in başına gelen de buydu.1 Hopkins laboratuvar alanı gibi kaynakları elde etmek için, çoğu kez erkek meslektaşlarından çok daha fazla mücadele etmek zorunda olduğunu gördü. Nancy aynı sorunlarla yıllarca uğraştıktan sonra, MIT yönetimine göndermek üzere bir mektup taslağı hazırladı. Ancak, göndermeden önce, mektubu politik olarak zeki ve bilgili bulduğu bir kadın meslektaşına gösterdi. Hopkins’i şaşırtan bir şekilde, diğer kadın mektuba imzasını eklemek istedi; aynı şeyler onun da başına gelmişti. Sonunda, Hopkins’in görüştüğü 15 kadından 14’ü mektubu imzalamaya karar verdi. Sonuç olarak, bir komite oluşmuş ve bir ayrımcılık örneği açığa çıkarılarak gereği yapılmıştı.

Yakın zamanda, birkaçını saymak gerekirse, Enron, Tyco ve WorldCom’daki skandallarda, sessizlik hâkim olduğunda durumların ne kadar feci hale gelebileceğini gördük. Ancak, şirkete ciddi zarar vermesi için sessizliğin sahtecilik ve suiistimalle ilgili olması gerekmez. Çoğu zaman başarısız ürünlerin, çökmüş süreçlerin ve hatalı kararların arkasında düşündüklerini açıkça dile getiren değil çenelerini tutan insanlar vardır. Sessizliği bozmak kuruluşun tüm kademelerinden fışkıran yeni fikirler—kuruluşun performansını tamamen yeni bir düzeye çıkarabilecek fikirler—getirebilir.

Not

1 Buradaki hikâye Nancy H. Hopkins, “Experience of Women at the Massachusetts Institute of Technology”, Women in the Chemical Workforce: A Workshop Report to the Chemical Sciences Roundtable’dan (CPSMA, 2000), ve Lotte Bailyn, “Academic Careers and Gender Equity: Lessons Learned from MIT”, Gender, Work, and Organizations’dan (Mart, 2003) alınmıştır.

İlk olarak Mayıs 2003 sayısında yayınlanmıştır.

Sahici Bir Konuşmacı Nasıl Olunur?

Nick Morgan

ŞİRKET ÇAPINDA BİR SATIŞ TOPLANTISINDA, satıştan sorumlu başkan yardımcısı Carol uzun adımlarla enerjik bir biçimde podyuma yürür, dinleyicilere bakmak için birkaç saniye duraklar ve sonra saha satış temsilcisi olduğu günlerden bir öykü anlatır. Carol öyküsünün ardından ara vermeksizin ustaca şirketin yıllık satış tahminlerinin olumlu bir değerlendirmesine geçer. Konuşmasını güçlü büyüme ve piyasaya çıkma zamanını bekleyen heyecan verici yeni ürünleri gösteren renkli slaytlarla destekler. Ürünleri betimlerken, sözcüklerini canlı jestlerle vurgular.

Hepsi mesajını ve enerjisini beğenen güvendiği meslektaşlarından oluşan küçük bir dinleyici grubunun önünde provasını yapmış olarak, Carol artık kendinden emin bir biçimde konuşmasının kapanış bölümüne geçer: Sahnenin kenarına yürüyerek gözleriyle salonu tarar ve çoğunu yılın kazananları arasına sokacak olan çok zorlu bir satış hedefini gerçekleştirmeyi taahhüt etmeleri için dinleyicilere meydan okur.

Ancak Carol bir şeylerin ters gittiğini hisseder. Dinleyiciler yıla harika bir başlangıç yapılması için gerekli olan türde bir coşku göstermemektedir. Paniklemeye başlar. Ne olmaktadır? Durumu kurtarmak için yapabileceği bir şey var mıdır?

Carol’ı hepimiz tanırız. (Siz de bir Carol olabilirsiniz.) Hepimiz onunki gibi konuşmalar, konuşmacının görünürde doğru olan her şeyi yaptığı ama gene de—tam olarak belirleyemediğimiz—bir şeyin yanlış olduğu sunumlar dinlemişizdir.

Bu konuşmalar hakkında fikrimiz sorulduğunda, onları “hesaplı”, “samimiyetsiz”, “gerçek olmayan” ya da “prova edilmiş” diye betimleyebiliriz. Muhtemelen konuşmanın neden ilgi uyandırıcı olmadığını tam olarak söyleyemeyiz. Konuşmacı bize sahici gelmemiştir, o kadar.

Günümüzün zor ekonomisinde, özellikle de tekil yöneticilerin karıştığı çok sayıda skandalın kötü sonuçlarından sonra, çalışanlar ve ortaklar her zaman olduklarından daha kuşkucular. Sahicilik—başkalarıyla sahici biçimde iletişim kurma yeteneği dahil—önemli bir liderlik özelliği haline geldi. Liderler bu özelliğe sahip olduklarında, izleyenlerine kuruluş adına olağanüstü çabalarda bulunmayı telkin edebilirler. Bu özelliğe sahip olmadıklarındaysa, içten pazarlıklı yaklaşımlar hâkim olur ve kimileri de idare etmek için gerekli olan asgari miktardan da fazlasını sergiler.

İletişim koçu olarak çalıştığım 22 yıl zarfında, yöneticilerin halka açık iletişimde sahici bir izlenim vermelerinin ne kadar zor olduğunu tekrar tekrar gördüm. Sahici iletişim neden bu kadar zordur? Neden insanlar ayağa kalkıp doğruyu söyleyemezler?

ÖZET FİKİR

Konuşmanızı en ince ayrıntısına kadar prova ettiniz—ve o çok önemli olan vücut dilinde ustalaştınız. Ama konuşmanızı bitirdiğinizde, dinleyici kitlenizde çok az coşku hissettiniz.

Neler oluyor? Muhtemelen onlara yapay olduğunuz izlenimini veriyorsunuzdur. Nedeni: Belirli vücut dili öğelerini prova ettiğimizde, gerçek konuşmada onları yanlış bir biçimde—ilişkili oldukları sözcükleri söyledikten biraz sonra—kullanırız. Dinleyiciler bir şeyin yanlış olduğunu hissederler, çünkü doğal konuşmada, vücut dili ilişkili sözcüklerden önce ortaya çıkar.

Otantikliğinizi kanıtlamak için, vücut dilinizi prova etmeyin. Onun yerine dört amacınızı yerine getirdiğinizi hayal edin:

• Dinleyicilerinize karşı açık olmak

• Dinleyicilerinizle aranızda bağ kurmak

• Konunuz hakkında tutkulu olmak

• Dinleyicilerinize kulak vermek

Bu şekilde prova yaptığınız takdirde, konuşmanızı yaparken bu duyguları samimi olarak yaşarsınız. Vücut diliniz doğru anda ortaya çıkar. Böylece dinleyicileriniz de sizin sahici olduğunuzu anlar.

PRATİK FİKİR

Morgan konuşmalarınızı şu dört amacı aklınızda bulundurarak prova etmenizi tavsiye ediyor.

Dinleyicilerinize karşı açık olmak

Açık olmayı prova etmek için, konuşmanızın provasını sunumunuzu kendisiyle çok rahat olduğunuz birine yapsaydınız nasıl olurdu diye hayal ederek yapın. Bu kişi eşiniz, yakın bir arkadaşınız veya çocuğunuz olabilir. Özellikle bunun nasıl bir his olduğunun farkına varın: Bu, konuşmayı yaparken içinde olmayı istediğiniz duygusal durumdur.

Bu durum gülümsemeler ve rahatlamış omuzlar gibi daha doğal vücut diline neden olur. Bunun sonucunda da davranışlar düşüncelerinizin ve duygularınızın daha samimi ifade edilmesine yol açar.

Dinleyicilerinizle aranızda bağ kurmak

Konuşmanızı prova ederken, dinleyicilerinizle ilişkiye geçmek istediğinizi düşünün. İyi tanıdığınız genç bir çocuğun size kulak vermediğini hayal edin. Ne şekilde yapabilirseniz yapın, onun dikkatini yakalamak—ve tutmak—istiyorsunuz.

Bu tür durumlarda, strateji oluşturmazsınız; sadece size doğal ve uygun gelen şeyi yaparsınız. Örneğin, sesinizin yoğunluğunu veya yüksekliğini artırır ya da dinleyicinize biraz daha yaklaşırsınız. Gerçek konuşmanız sırasında, bu davranışlar doğal bir şekilde ve doğru zamanlamayla olacaktır.

Konunuz hakkında tutkulu olmak

Prova yaparken, kendinize konunuzun içinde en derin hisleri beslediğiniz şeyin ne olduğunu sorun: Kazanılacak veya kaybedilecek şey nedir? Sunumunuzun hangi sonuçlara yol açmasını istiyorsunuz? Ne söylemek istediğinize değil, konuşmayı neden yaptığınıza ve konuşmanız için hissettiklerinize odaklanın. Temelde yatan duygunun prova esnasında sarf ettiğiniz her sözcükte ortaya çıkmasına izin verin. Bu tutkunun bir kısmını gerçek konuşmaya da aşılayacak ve daha insancıl ve daha çekici bir izlenim vereceksiniz.

Dinleyicilerinize “kulak vermek”

Bu amacı gerçekleştirmenin provasını yaparken, sunumunuzu yapmak üzere sahneye doğru yürüdüğünüzde dinleyicilerinizin muhtemelen neler hissedeceklerini düşünün. Gelecek hakkında coşkulular mı? Kötü haberler yüzünden endişeliler mi? Prova yaparken, size verdikleri tepkinin işaretlerini arayarak onları yakından izlediğinizi hayal edin.

Bu suretle sunumunuz sırasında, dinleyicilerinizin sözel olmayan araçlar vasıtasıyla size gönderdiği duyguları saptamaya daha hazırlıklı olursunuz. Böylece siz de onlara uygun şekilde yanıt verebilirsiniz; örneğin, temponuzu hızlandırarak, dilinizi değiştirerek, doğaçlama bir soru sorarak, hatta konuşmanızın bazı bölümlerini iptal ederek veya değiştirerek.

Bilimin Bize Öğrettiği

Yanıt, beynimizin iletişimi algılama ve işleme biçimleri konusunda yapılan en son araştırmalarda yatmaktadır. Artık hepimiz sözel olmayan iletişimin—benim “ikinci karşılıklı konuşma” adını verdiğim—gücünü biliyoruz. Sözlü mesajınızla vücut diliniz uyum içinde değilse, dinleyici grupları her defasında sözel olmayan mesaja tepki verecektir. Jestler sözcüklerden daha yüksek sesle konuşur. Bu da sadece ayağa kalkıp doğruyu söyleyemezsiniz anlamına gelir. Birisinin bir konuşma öncesinde, “Aşırı prova yapmış gibi görünmek istemiyorum, onun için irticalen konuşacağım” dediğini sıkça duyarsınız. Ama sunum esnasında vücut dili inanılırlığını sabote eder. Hiçbir hazırlığı olmadan stresli bir durumda olduğundan, dengesiz görünür. Kelimelerinin mesajı ne olursa olsun, yol aldıkça öğrenen biri—bir lidere güven duyulmasını getirecek bir şey değil—gibi görünür.

O halde hazırlık önemlidir. Ama geleneksel yaklaşım da—Carol’ınki gibi özenli bir prova—çoğu kez işe yaramaz. Bunun nedeni bu yaklaşımın sözel olmayan öğeler üzerinde genellikle özel koçluk gerektirmesidir—“göz temasını koru”, “kollarını aç”, “podyumun arkasından dışarı çık”—oysa bunlar da sonuçta konuşmacıyı yapay gibi gösterebilir. Dinleyiciler, o hareketleri ardı ardına sıralarken kafasının içinde dönen dümenleri görebilir.

Bu hesaplanmış vücut dili neden insanlara sahici değilmiş gibi gelir? İşte burada beyin araştırmaları işin içine girer. İnsanlarda ikinci, sözel olmayan konuşma aslında ilk önce, bir duygu veya bir dürtü beynin derinliklerinde ateşlendikten sonraki anda, ama açıkça söylenilmeden önce başlar. Gerçekten de, araştırmalar insanların doğal ve çalışılmamış jestlerinin çoğu kez bir sonra ne düşünecekleri ve söyleyeceklerinin işareti olduğunu gösteriyor.

Sözcüklerin yaptığımız jestleri neden yaptığımızın olgu sonrası açıklamaları olduğunu söyleyebiliriz. Kucaklama gibi basit bir şeyi düşünün: Birisini kucaklama dürtüsü o kişiyi görmüş olmaktan memnun olduğunuz düşüncesi tamamen şekillenmeden önce başlar, yüksek sesle söylenmedense çok daha önce. Ya da tipik bir karşılıklı konuşmayı düşünün: Zorlama, çelişki ve yorum önce jestlerde ortaya çıkar. Enerjik bir şekilde başımızla onaylarız, başımızı olumsuz anlamda iki yana sallarız, gözlerimizi deviririz, bunların hepsi tepkilerimizi kelimelerden çok daha çabuk—ve daha güçlü bir şekilde—ifade eder.

Eğer jest bilinçli düşünceden, düşünce de kelimelerden önce geliyorsa—saniyenin küçük bir kesrinden fazla bir farkla olmasa dahi—bu, bizim konuşma hazırlığıyla ilgili düşünce tarzımızı değiştirir. Belirli jestleri tek tek çalışarak geleneksel yoldan koçluk alındığında, konuşmacılar sonuçta bu jestleri ilişkili sözcükleri söyledikleri anda—hatta biraz sonra—kullanırlar. Dinleyiciler bu doğal olmayan sıralamanın bilinçli olarak farkında olmamalarına karşın, doğuştan gelen vücut dilini okuma yetenekleri bir şeyin yanlış olduğunu—konuşmacının sahici olmadığını—hissetmelerine neden olur.

Sahiciliği “Prova Etmek”

O halde eğer ne teklifsiz kendiliğindenlik ne de geleneksel prova sizi ilgi uyandırıcı iletişime götürmüyorsa, önemli bir sunuma nasıl hazırlanabilirsiniz? Konuşmanızın temelini oluşturan temel dürtülerden istifade etmeniz gerekir. Bunlar dört güçlü amacı kapsamalıdır: açık olmak, bağ kurmak, tutkulu olmak ve dinlemek. Bu amaçlardan her biri neredeyse tüm başarılı sunumların sırrını açıklar.

Konuşmanızı bunları aklınızda tutarak prova edin. Her bir amacın ne anlama geldiğini sırayla benimseyerek, konuşmanızı düşünmekten ziyade hissederek dördünü de çalışmayı deneyin. Belirli jestleri prova etmeyi unutun. Eğer bu duyguları samimi olarak anlayabilirseniz, vücut diliniz kendi başının çaresine bakacak, doğal bir biçimde ve doğru zamanda ortaya çıkacaktır. (Burada tarif edilen yaklaşım sözel olmayan mesajınızla uyumlu hale getirmek için sözel mesajınızın bir bölümünde rötuş yapmanıza da yol açabilir.) Konuşmanızı gerçekten yaparken de temeli oluşturan dört amaca odaklanmayı sürdürün.

Buradaki paradoksa dikkat edin. Bu yöntem sahiciliğe hesaplanmış bir süreçte ustalaşmak yoluyla ulaşmak üzere tasarlanmıştır. Ancak, sahicilik dört amaçtan ya da sözünü ettiğim ve “niyetler” adını verdiğim şeyden kaynaklanır. Eğer fiziksel ve duygusal olarak dördünü birden içerebilirseniz, dinleyicilerle güçlü bir bağ oluşturacak şekilde algılanan ve gerçek sahiciliğe ulaşırsınız.

Sahici bir Konuşmanın Temelini Ne Oluşturur?

Söz konusu bağı yaratmak kolay değildir. Dört niyetin her birinden istifade etmeniz için birkaç öneride bulunmama izin verin.

Dinleyicilerinize Karşı Açık Olma Niyeti

Bu bir konuşmanın provasını yaparken odaklanılacak ilk ve bazı yönlerden en önemli şeydir, zira kapalı olduğunuz izlenimini bıraktığınız takdirde dinleyicileriniz sizi savunmacı olarak algılayacaktır—sanki onları bir tehdit olarak gördüğünüzü düşüneceklerdir. Bu durumda iletişim şansı pek yoktur.

Nasıl daha açık olabilirsiniz? Sunumunuzu kendisiyle tamamen rahat olduğunuz birine—eşinize, yakın bir arkadaşınıza, çocuğunuza— yaptığınızı hayal edin. O zihinsel resmin nasıl bir şey olduğuna ama özellikle de sizde nasıl bir his uyandırdığına dikkat edin. Eğer dinleyicilerinizle aranızda sahici bir ilişki olacaksa, içinde olmanız gereken durum işte budur.

Eğer bu zihinsel görüntüyü yaratmak zorsa, gerçek olanını deneyin. Sabırlı bir arkadaş bulun ve kendinizi ona karşı açık olmaya zorlayın. O sahnenin neye benzediğine ve yine kendinizi nasıl hissettiğinize dikkat edin. Aşırı derecede mantık süzgecinden geçirmeyin: Bu biraz da bir golf vuruşunu veya bir tenis servisini çalışmak gibidir. Yaptığınız şeyle ilgili küçük zihinsel notlar alabilirsiniz, ama bu notlar daha sonra tekrarlamayı deneyebileceğiniz bir duyguyu tanımanıza engel olmamalıdır.

Açıklık birçok insana riskli gelir. İşi konusunda çok tutkulu olan bir CEO ile çalıştım; dinleyicileri ona karşılık vermiyordu. Bu CEO çocukluğunda özellikle de kendisini en çok ilgilendiren şeylerle ilgili hislerini göstermemeyi öğrenmiş olduğunu fark etti. Bu hissedilmiş deneyimin yerine görmekten heyecan duyduğu yakın bir arkadaşına hitap etme deneyimini koymamız gerekiyordu.

Carol’a (birkaç müşterinin bileşimi) geri dönelim. Sunumlarında kendini daha açık hissetmek üzerine çalışırken, konuştuğunda yüzü kocaman bir gülümsemeyle aydınlanmaya başlıyor ve omuzları rahatlıyordu. Carol istemeden tüm dinleyicilerini kendine yabancılaştıracak kadar ciddi biri olduğu izlenimini yarattığını fark etti.

Sözel olmayan davranıştaki bir değişiklik sözel mesajı etkileyebilir. Daha açık olma niyeti düşüncelerinin daha samimi bir şekilde ifade edilmesine yol açtıkça, tekrar tekrar müşterilerin daha rahat—ve daha sahici—bir şekilde konuşmaya başladıklarını gördüm.

Dinleyicilerinizle Bağ Kurma Niyeti

Bir kez açık olduğunuzu hissetmeye başladığınızda ve bunun neye benzediği ve size nasıl bir his verdiğiyle ilgili anıyı ileride kullanmak üzere bir kenara koyduğunuzda, artık dinleyici kitlesine odaklanarak konuşmayı yeniden prova etmeye hazırsınızdır. Dinleyicilerinizi işin içine sokmayı istemek—sokmaya ihtiyaç duymak—hakkında düşünün. İyi tanıdığınız genç bir çocuğun size kulak vermediğini hayal edin. Yapabildiğiniz herhangi bir şekilde, o çocuğun dikkatini yakalamak istersiniz. Strateji oluşturmazsınız—sadece doğal ve uygun olduğunu hissettiğiniz şeyi yaparsınız. Sesinizin yoğunluğunu veya yüksekliğini artırır ya da daha yakına gelirsiniz.

Aynı zamanda dinleyicilerinizin dikkatini tutmak da istersiniz. Sizinkileri takip etmek yerine, insanların kendi düşüncelerine kapılıp gitmelerine izin vermeyin. Bu noktada, genç çocuğunuzu ergenlik çağında bir gence dönüştürebilir ve bu dikkati kolayca dağılabilir dinleyiciyi kendi sözlerinize odaklanmış tutmayı çok arzu ettiğinizi hayal edebilirsiniz.

Eğer açıklık oyuna girmek için ödenen paraysa, bağ da dinleyicilerin oynamayı sürdürmesini sağlayan şeydir. Carol artık dinleyicilerine bağlı olmaya niyetli olduğundan, onlarla bağ kurmak için çok fazla beklediğini—aslında, konuşmasının en sonlarına kadar—fark eder. Bir dahaki sunumuna şirketin satış başarısına önemli katkılarda bulunmuş olan dinleyicilerine elini uzatarak başlar ve onlarla konuşması boyunca süren bir bağ kurar.

Konunuz Hakkında Tutkulu Olma Niyeti

Kendinize en derin hisleri beslediğiniz şeyin ne olduğunu sorun: Kazanılacak veya kaybedilecek şey nedir? Sunumunuzun hangi sonuçlara yol açmasını istiyorsunuz? Şirketinizin beklentileriyle ilgili olarak coşkulu musunuz? Beklentilerin iç açıcı görünmemesinden dolayı endişeli misiniz? Onları iyileştirme hususunda kararlı mısınız?

Ne söylemek istediğinize değil, konuşmayı neden yaptığınıza ve konuşmanız için hissettiklerinize odaklanın. Temelde yatan duygunun provanın bu turu esnasında sarf ettiğiniz her sözcükte ortaya çıkmasına izin verin—onu bir kez saptadıktan sonra, ortaya çıkması için onu zorlamanız gerekmeyecektir. Sonra kendi açınızdan riskleri artırın: Tutkulu argümanınızla onu kendi tarafınıza çekmediğiniz takdirde, dinleyiciler arasından birisinin her şeyi elinizden alma gücüne sahip olduğunu hayal edin.

Bir danışmanlık şirketinin, şirkette değer verdiği ve artık emekli olmaya hazırlanırken bir sonraki nesle devretmek istediği şeyler hakkında çalışma arkadaşlarıyla konuşmayı planlayan kıdemli bir ortağıyla birlikte çalışmıştım. Prova etmeye başladığında, konuşması işe adanmışlığın ve çok çalışmanın önemi üzerine tamamen açık ama sıkıcı bir yorumdu. Konuşmanın altında yatan duyguya odaklanmaya başladıkça, bir dansçı olan annesinin engeller ne olursa olsun devam etmekte ısrarlı olmanın değerini kendisine nasıl aşıladığını anımsadı. Konuşmasında annesine teşekkür etmeye karar verdi. O sırada 92 yaşında olan annesinin, kariyeri süresince yaşadığı acı ve zorlukların mesleğini icra ederken duyduğu neşeyi gölgelemesine hiçbir zaman izin vermediğini söyledi. Konuşmacı gözyaşlarının çoğunu prova sırasında akıtmış olmasına karşın, tutkusu, unutulmaz bir konuşma yapmasını sağladı.

Biraz daha sıkıcı bir biçimde, Carol hangi konuda tutkulu olduğunu—yakın bir rakibini yenmek konusundaki tutarlılığı—ve bu tutkunun sunumlarına nasıl ilham verebileceğini düşünmeye başlıyor. Bu tutkunun işiyle ilgili enerjisini ve coşkusunu yükselttiğini fark ediyor. O tutkunun bir kısmını bir sonraki konuşmasına akıtıyor ve anında daha insancıl ve sevimli biri olduğu izlenimini veriyor.

Dinleyicilerinize “Kulak Verme” Niyeti

Şimdi sunumunuzu yapmak üzere sahneye doğru yürüdüğünüzde dinleyicilerinizin muhtemelen neler hissedeceklerini düşünün. Gelecek hakkında coşkulular mı? Kötü satış haberleri yüzünden endişeliler mi? Prova yaparken, size verdikleri tepkinin işaretlerini arayarak onları yakından izlediğinizi hayal edin.

Elbette ki, dinleyicilerin duygusal durumunu keşfetmek en çok gerçek sunum sırasında önemli olacaktır. Genellikle dinleyicileriniz sizinle konuşmayacak, ama size yakalayıp yanıtlamanız gereken sözel olmayan mesajlar göndereceklerdir.

Bu o kadar zor değildir. İnsan ırkının bir üyesi olarak, vücut dilini okumakta—eğer böyle bir şey yapmaya niyetiniz varsa—siz de dinleyicileriniz kadar uzmansınızdır. Dinleyicilerinizin vücutlarıyla gönderdikleri mesajları okurken, temponuzu hızlandırmak, dilinizi değiştirmek, hatta konuşmanızın bazı bölümlerini değiştirmek veya iptal etmek isteyebilirsiniz. Eğer bu, dinleyicilerinizi gerçek bir diyaloğun içine çekmenize neden olursa—örneğin, doğaçlama bir soru sorarak—daha da iyi olur.

Eğer sunumunuzun sonunda sorular için vakit ayrılmışsa, birisi size tek bir kelimesini bile kaçırmaya cesaret edemeyeceğiniz kadar önemli bir şey söylediğinde yapacağınız gibi, kendinizi bedensel ve psikolojik olarak sakin tutarak, dinleyicilerinizi tüm bedeninizle dinlemek istersiniz. Düşünmeden kendinizi öne doğru eğiliyor ya da başınızı olumlu anlamda öne doğru sallıyor—size öyle yapmanız söylendiği için yaptığınız takdirde doğal görünmeyecek olan jestler—durumda bulursunuz.

Tabii ki, konuşmanızın ortasında dinleyicileri dinlemek ve onlara yanıt vermek, konunuza tam olarak hâkim olmanızı gerektirir. Ama dinleyicilerinizin söylediklerini alıp gelecekteki sunumlarınızı iyileştirmek için de kullanabilirsiniz. Sırlarını başkalarıyla paylaşmak için dünyayı dolaşmaya başlayacak kadar başarılı olmuş bir satış yöneticisiyle çalışmıştım. Bu yönetici dinleyicilere kulak vererek, sözlerinin yanı sıra vücutlarına da dikkat ederek, onların sadece kendisinin söylediklerini almak istemediklerini; karşılığında kendilerinin de bir şeyler vermek istediklerini fark etti. Yöneticinin konuşmaları ilham vericiydi ve dinleyicileri ona teşekkür etmek istiyordu. Onun için, konuşmasının bitimine yakın, dinleyicilerin ayağa kalkmalarına, birbirleriyle etkileşimde bulunmalarına ve yöneticinin onlara verdiği esinin bir kısmını ona geri vermelerine olanak tanıyan kısa ama anlamlı bir tören tasarladık.

Tekrar Carol’ı ele alalım. Dinleyicilerinin duygularını yakalama niyetinden dolayı birkaç konuşma zarfında, Carol kendi satış elemanlarının, onun ana rakipleriyle ilgili aciliyet duygusunu paylaştıklarını, yanlış bir şekilde varsaydığını fark etmeye başladı. Bir dahaki sunumunun başında zor hedeflerin neden önemli olduğunu açıklamaya daha çok vakit ayırmaya karar verdi. Dinleyicilerinin ruh haline verdiği bu yanıt, kendi açık, bağlı ve tutkulu olma arzusuyla birleştiğinde, Carol’ın gelişmekte olan sahici bir konuşmacı olduğu izlenimini verme—ve sahici bir konuşmacı olma—yeteneğini güçlendirdi.

İlk olarak Kasım 2008 sayısında yayınlanmıştır.

Öykü Anlatmak

Stephen Denning

1998 YILINDA, BİR PARÇA AYDINLANMA arayışı içinde, Tennessee, Jonesborough’daki Uluslararası Öykü Anlatma Merkezine bir yolculuk yaptım. Birkaç yıl önce, Dünya Bankası’nda bilgi yönetimi program direktörü olarak, öykü anlatmanın gücüne tanıklık etmiştim. Bu tür duyguları açık bir biçimde ifade eden şeylerle dalga geçen bir kariyerim olmasına rağmen—çoğu şirket yöneticisi gibi, ben de analitik olanın iyi, anlatılara dayalı şeylerin kötü olduğunu biliyordum—öykülerin bir kuruluşu tanımlanmış bir iş hedefi etrafında harekete geçirmeye yardımcı olduğunu görerek düşünce tarzımı değiştirmiştim.

1990’ların ortalarında, o hedef Dünya Bankası’ndaki insanların bilgi yönetimiyle—o sıralarda kuruluş içinde oldukça yabancı bir nosyon—ilgili çabaları desteklemelerini sağlamaktı. Kuruluşun dört bir yanına dağılmış olan bilgiyi bir araya toplamanın gerekliliği hakkında inandırıcı kanıtlar sundum. Dinlemediler. Bu enformasyonu paylaşmanın ve ondan tam olarak yararlanmanın önemini ilgi uyandıran bir biçimde gösteren PowerPoint sunumları yaptım. Dinleyicilerim şaşkınlık içinde izlediler. Çaresizlik içinde, neredeyse her şeyi denemeye razıydım.

Sonra 1996 yılında bir öykü anlattım:

1995 yılının Haziran ayında, Zambia’nın küçük bir kasabasındaki bir sağlık işçisi Hastalık Kontrolü Merkezlerinin (HKM) web sitesine girdi ve sıtmanın tedavisiyle ilgili bir sorunun yanıtını aldı. Unutmayın burası dünyanın en fakir ülkelerinden biri olan Zambia’ydı ve bu olay başkentten 600 kilometre uzaktaki çok küçük bir yerde olmuştu. Ama bu resmin en çarpıcı yanı, en azından bizim için, Dünya Bankası’nın bu resmin içinde olmamasıdır. Yoksullukla ilgili her türlü konudaki know-how’ımıza rağmen, o bilgi onu kullanabilecek milyonlarca insan için kullanılabilir değil. Olabildiğini hayal edin. Nasıl bir kuruluş olurduk, bir düşünün.

Bu basit hikâye Dünya Bankası personel ve yöneticilerinin kuruluş için farklı tür bir gelecek tahayyül etmelerine yardımcı oldu. Bilgi yönetimi daha sonra resmi bir kurumsal öncelik haline geldiğinde, ivmeyi korumak için benzer öyküler kullandım. Böylece anlatı aracından nasıl daha etkin bir şekilde yararlanılabileceğini merak etmeye başladım. Tipik bir rasyonel yönetici olarak, uzmanlara danışmaya karar verdim.

Uluslararası Öykü Anlatma Merkezinde, Zambia öyküsünü profesyonel bir öykücüye, J.G. “Paw-Paw” Pinkerton’a anlattım ve ustaya ne düşündüğünü sordum. Hiç böyle bir öykü duymadığını söylediğinde, uğradığım hayal kırıklığını düşünün. Gerçek bir etki yoktu. Bir konu yoktu. Karakterlerin bir gelişimi yoktu. Zambia’daki bu sağlık çalışanı da kimdi? Onunki nasıl bir dünyaydı? Zambia’nın egzotik ortamında olup onun karşılaştığı sorunlarla karşılaşmak nasıl bir duyguydu? Kısa öykümün acınacak bir şey olduğunu söyledi, hiçbir şekilde bir öykü değildi. Onu “gerçek bir öyküye” dönüştürmek istiyorsam, sıfırdan başlamam gerekiyordu.

Şaşırmış mıydım? Eee, tam olarak değil. Öykü oldukça yavandı. Öte yandan, uzmanın verdiği bu öğütte de bir sorun vardı. İçimde bunun yanlış olduğuna dair bir his vardı. Bu farkındalıkla, önemli bir içgörünün eşiğindeydim: İyi anlatılmış öyküden sakın!

ÖZET FİKİR

Özenle seçilmiş bir öykü bir kuruluşun liderine soyut bir kavramı çalışanlar için anlamlı bir yönergeye dönüştürmede yardımcı olabilir. Kilit nokta hangi anlatı stratejilerinin hangi durumlar için uygun olduğunu bilmektir. Bilgi yönetimi uzmanı Stephen Denning, en iyi etki için, şeklin işlevi takip etmesi gerektiğini açıklıyor. Profesyonel bir öykücünün “daha çok daha iyidir” görüşüne meydan okuyan Denning, karmaşık karakterler, zekice yerleştirilmiş entrika noktaları, girift bir yükselen aksiyon ve tereyağından kıl çeker gibi çözüme kavuşan bir sonla tıka basa dolu bir destana başlamanın her zaman arzu edilir (veya pratik) olmadığına işaret ediyor. Eğer amaç harekete geçme eğiliminde olmayabilecekleri bir sırada insanları harekete geçmeye motive etmekse, ayrıntıda hafif bir yaklaşım en iyisidir, zira ayrıntılar dinleyicileri çıkmaza sokar ve mesaja odaklanmalarını engeller. Dünya Bankası’ndaki deneyimlerine ve diğer yerlerde yaptığı gözlemlere dayanarak, yazar örgütsel öykü anlatıcıları için bazı “yap” ve “yapma” ipuçlarının yanı sıra, sonuç alan anlatılardan örnekler de veriyor. Denning ayrıca, hangi durumlarda anlatılmaları gerektiğini söyleyerek ve nasıl anlatılacaklarına dair ipuçları vererek yedi farklı öykü türü sunuyor. Öykü anlatmanın getirisiyle ilgili başlangıçtaki kuşkuculuğun üstesinden gelme gücüne sahip liderler sonuçta bu yaratıcı çabanın faydalı olduğunu göreceklerdir.

Anlatının Gücü

Ama biraz geriye gidelim. Öykülerin iş dünyasında gerçekten oynayacakları bir rol var mıdır? İnanın bana, ben öykülerle ilgili kuşkuculuğa aşinayım. Dik başlı bir grup yöneticiyle “öykü anlatma” konusunu konuştuğunuzda, bir miktar göz devirmesine hazırlıklı olsanız iyi olur. Eğer grup dik başlı olmanın yanı sıra nazikse, gözler sıkıntıdan donuklaşırsa şaşırmayın.

Bunun nedeni yöneticilerin tek bir belirli—genellikle de haklı gösterilen—kafa yapısıyla çalışmalarıdır. Ticari düşünceyi harekete geçiren şey analizdir. Analiz aksi ispatlanamaz olgulara ulaşmak için efsanenin, dedikodunun ve spekülasyonun sisini yarıp geçer. Analistin umutları veya korkuları tarafından çarpıtılmadan gözlemlerin, öncüllerin ve sonuçların kendisini götürdüğü yere kadar gider. Gücü nesnelliğinde, kişisel olmamasında ve kalpsizliğinde yatar.

Ancak bu güçlülük aynı zamanda zayıflıktır da. Analiz aklı coşturabilir ama kalbe giden bir yol sunması çok zordur. Ama eğer insanları sadece harekete geçmeye değil, enerji ve coşkuyla harekete geçmeye motive edeceksek gitmemiz gereken yer kalptir. Şirketlerin ayakta kalmasının çoğu kez yıkıcı değişim gerektirdiği bir zamanda, liderlik de insanlara alışılmadık ve çoğu kez de hoş karşılanmayan biçimlerde hareket etmelerini telkin etmeyi gerektirir. Ardı ardına sıralanan bezdirici rakamlar veya göz kamaştırıcı PowerPoint slaytları bu hedefe ulaşamaz. En mantıklı kanıtlar bile genellikle istenilen sonucu sağlayamaz.

Buna karşılık etkin öykü anlatma çoğu kez bunu yapar. Aslında, bazı durumlarda başka hiçbir şey işe yaramaz. Rakamların kullanılmasıyla iyi ticari kanıtlar geliştirilebilse de, genellikle bunlar da gene bir öykü—yani, bir dizi olayı bir tür nedensel sıralamayla birbirine bağlayan bir anlatı—temelinde onaylanır. Öykü anlatma o kuru ve soyut rakamları bir liderin hedeflerinin ilgi uyandıran resimlerine dönüştürür. Bunun Dünya Bankası’nda—2000 yılına gelindiğinde, giderek bilgi yönetimi alanının lideri olarak kabul ediliyorduk—ve 2000 yılından beri de çok sayıda büyük kuruluşta gerçekleştiğini gördüm.

O halde Jonesborough’daki profesyonel öykücülerden aldığım öğütlerle ne gibi sorunlarım oluyordu?

“Kötü Anlatılmış” Bir Öykü

Şansıma, Tennessee’ye yaptığım seyahatin zamanlaması çok iyiydi. Eğer iki yıl önce uzman öğüdü aramış olsaydım, ustanın tavsiyelerini hiç sorgulamadan kabul edebilirdim. Ama örgütsel öykü anlatma fikrine, bir öykü anlatmanın “doğru yolu” hakkındaki kısıtlardan bağımsız olarak, bir yeni başlayanın aklıyla yaklaşmak için biraz zamanım oldu.

Mesele Paw-Paw Pinkerton’ın önerilerini takip edememem değildi. Zambia’daki sağlık çalışanıyla ilgili mütevazı öykümü nasıl ayrıntılarıyla anlatacağımı anında gördüm: Sağlık çalışanının yaşamını, işinde karşı karşıya olduğu sıtma belasını ve belki de o gün tedavi etmekte olduğu hastanın acı ve ıstırabını çarpıcı bir biçimde betimlerdiniz. Zambia’nın iç bölgesinin göbeğinde bir bilgisayar ekranının önünde oturmasına neden olan bir dizi olağandışı olayı anlatırdınız. HKM web sitesine denk gelmeden önce izlediği hatalı yönlendirmelerden söz ederdiniz. Olayı sıtmayla ilgili sorusuna yanıt bulduğu zafer anına kadar geliştirir ve o yanıtın hastasının hayatını nasıl dönüştürdüğünü etkili bir biçimde betimlerdiniz. Öykü hakiki bir destan olurdu.

Bu “maksimalist” hikâye benim görece kuru anekdotumdan daha sürükleyici olurdu. Ama o zamana kadar, öyküyü kurumsal bir dinleyici kitlesine bu şekilde anlatmanın bilgi yönetimi gibi garip bir yeni fikrin uygulanmasını hemen harekete geçirmeyeceğini fark etmeme yetecek kadar şey öğrenmiştim. Modern işyerinde insanların çok ayrıntılı bir anlatıyı özümsemeye ne vakitleri ne de sabırları—yöneticilerin öykü anlatmayla ilgili evvel emirdeki genel kuşkuculuğunu anımsayın—olmadığını biliyordum. Eğer dinleyici kitlemin dikkatini tutmak istiyorsam, ana fikrimi dakikalar değil, saniyeler içinde anlatmalıydım.

Bir sorun daha vardı. Dinleyicilerim tamamen gelişmiş bir öyküyü dinlemek için gereken zamanı verseler bile, benim öyküyü o şekilde anlatmam onların öyküyle kendi oldukça farklı dünyaları arasında bir bağ kurmalarını sağlayacak zihinsel alanı sunmayabilirdi. Her ne kadar Zambia’daki bir sağlık çalışanını anlatıyor olsam da, herkesin Zambia’ya değil, kendi durumuna odaklanmasını istiyordum. “Eğer HKM Zambia’daki bir sağlık çalışanına ulaşabiliyorsa, Dünya Bankası neden ulaşamaz? Neden bilgimizi internete koyup kapsamımızı genişletmiyoruz?” diye düşünmelerini umuyordum. Ama dinleyicilerim bir sağlık çalışanı ve hastasına dair bir destana gömüldükleri takdirde, kendilerine bu soruları soracak—ya da bu sorulara yanıt verecek—dikkatleri kalmayabilirdi. Diğer bir deyişle, dinleyicilerimin Zambia’yla çok fazla ilgilenmesini istemiyordum. Aslında, minimalist bir anlatı etkiliydi, zira ayrıntıdan ve dokudan yoksundu. Profesyonel öykücünün bir hata olarak gördüğü aynı nitelik, benim amacım açısından güçlü bir yöndü.

Jonesborough’dan dönüşümde, kendimi geleneksel öykü anlatmanın ilkeleri konusunda eğittim. İki bin yıldan fazla bir zaman önce, Poetics adlı eserinde, Aristoteles öykülerin bir başlangıcı, bir ortası, bir de sonu olması gerektiğini söylemişti. Öyküler karmaşık karakterlerin yanı sıra talihin dönüşünü ve alınacak dersi içeren bir temayı da kapsamalıydı. Dahası, öykücü öyküyle o kadar iç içe olmalıydı ki—eylemi zihninde canlandırmak, karakterlerin hissettiklerini hissetmek—dinleyiciler anlatının dünyasına çekilebilsin. Aristoteles’in formülü, Binbir Gece Masalları’ndan Decameron’a ve Tom Sawyer’in Maceraları’na kadar asırlar boyunca başarısını kanıtlamıştır.

Geleneksel öykünün anlatı gücüne rağmen, bir kuruluşta hareketi büyük olasılıkla ateşlemeyeceğini biliyordum. Ancak, geçmişe bakarak, içgörümün başka bir şeyi görmemi engellediğini fark ediyorum. Bu şahane ve zengin geleneğin modern iş hayatının zaman kısıtlı dünyasında hiçbir yeri olmadığına inanmak, her öykünün ayrıntı ve renk dolu olması gerektiğini düşünmek kadar yanlıştı. İyi anlatılmış bir öykünün modern bir kuruluş için de uygun olduğunu daha sonra görecektim. Gerçekten de, kuruluşlarda öykü anlatmanın kullanımıyla ilgili bir dizi sürpriz beni bekliyordu.

Başarı ve Başarısızlık Öyküleri

Aralık 2000’de, Dünya Bankası’ndan ayrıldım ve şirketlere bilgi yönetimi ve onun uzantısı olarak da örgütsel öykü kullanımı konusunda danışmanlık yapmaya başladım. Bu uğraşın bir parçası olarak, bir defasında Londra’da IBM’in Bilgi Yönetimi Enstitüsü’nün direktörlerinden biri olan ve özel sektör ve kamu sektörü kuruluşlarından yaklaşık 70 yöneticiye öykü anlatımıyla ilgili bir ders veren Dave Snowden ile bir araya geldim.

Dersin sabah oturumunda, Dünya Bankası’ndaki deneyimim ve Zambia’yla ilgili olan gibi bir anlatının etkili olması için olumlu bir yönelimin nasıl elzem olduğu hakkında konuştum. Ama öğleden sonra, korktuğum gibi, sunucu arkadaşım üstüne basarak tersini ileri sürdü. IBM’de ve başka yerlerde, Dave tamamen olumlu öykülerin sorunlu olduğunu görmüştü. Dave, bu öyküler İngiltere’deki Janet ve John veya Amerika’daki Dick ve Jane öyküleri gibiydi, dedi: Karakterler o kadar iyiydi ki, kusacak gibi hissetmenize neden oluyorlardı. Janet’le John’un yapacağı en kötü şey bir şişe suyu evin bahçesine dökmekti. Sonra yaptıkları şeyi gidip annelerine söyler ve bir daha asla yapmayacaklarına dair söz verirlerdi. Janet ev temizliğine yardım etmeye gönüllü olur, John da arabayı yıkamaya yardım etmeyi teklif ederdi. Çocuklar için geliştirilen bu tür öyküler şeyleri oldukları gibi değil olmaları gerektiği gibi gösterme arzusunu yansıtıyordu. Dave dinleyici kitlesine, dinleyicilerin bu tür pembe hikâyelere, gerçekte olması gerekene dair olumsuz “anti öyküler” kotararak tepki verdiğini söyledi. Mesajı şuydu: Olumlu öyküden sakının!

Çalıştaydan sonra, Dave ve ben, neden onun öyküleri olumsuza odaklanırken benimkilerin olumluyu vurguladığını tartıştık. Bir hususta haklı olduğunu, olumsuz öykülerin olumlu olanlardan daha güçlü olabileceğini görüyordum. İnsanlara herhangi bir konunun özünü öğretmeye çalışırken ben de olumsuz öyküler kullanmıştım. İşin doğrusu, insanlar başarılarından ziyade hatalarından daha çok şey öğrenir.

Ancak, sonunda, bakış açılarımızın birbirini tamamladığı ve öykülerimizin farklı amaçlara hizmet ettiği kafama dank etti: Benim öykülerim insanları motive etmek, Dave’inkilerse bilgi paylaşmak için tasarlanmıştı. Dave’in öyküleri, başkalarının aynı hatalardan uzak durmasına yardımcı olmak amacıyla, bir ekibin bir hedefi nasıl ve neden başaramadığını anlatabilir. (Sonuçta bu hikâyeler bilgi iletmek için daha az faydalı araçlar olsalar bile, Dave bu tür öyküleri ortaya çıkarmak için çoğu kez işe insanların başarıları hakkında konuşmalarını sağlayarak başlamak zorunda kalıyordu.) İşte o zaman öykü anlatmanın amacının, öykünün şeklini belirleyebileceğini fark ettim.

Yorgun şirket dinleyici kitlelerinin kendilerine yarı hakikatler sunulması deneyimini çok iyi bilmeleri nedeniyle, iyimser öykülerin bile doğru ve inanılır olması gerektiğini kabul edelim. Harekete geçmeyi teşvik etmek için anlatılan öyküler verdikleri sözleri yerine getirmeli ve olumlu bir sonuca dair yeterli kanıt içermelidir. Ama esas olarak bilgi aktarmak niyetiyle anlatılanlar doğrudan da öte olmalıdır. Zira onların amacı hareket değil anlayış yaratmaktır, cehaletin gizli tuzaklarını vurgularlar; bu öykülerin amacı insanlara ilham vermek olmayıp, onları tedbirli yapmaktır. Aynen hareketi ateşlemek için anlattığım minimalist öyküler geleneksel eğlendirici öykülerden farklı oldukları gibi, etkin bilgi paylaşan öykülerin de olumludan ziyade olumsuz çağrışımları olur.

Toplu Bir Esneme

Bir kez farklı anlatı şekillerinin farklı iş hedeflerini daha da ileri götürebildiğini gördükten sonra, yöneticilerin öykülerin işe yaramasını sağlamasının başka yollarını aradım. Birkaç belirgin öykü türü—ille de Aristocu ilkeleri izlemeyen ama gene de çeşitli kuruluşlarda etkin biçimde kullanılan—ortaya çıkmaya başladı. (Bunlardan bazılarının tasviri ve kullanılabilecekleri amaçlar için, bak. Bir Öykü Anlatma Kataloğu başlıklı ek bilgi kutusu.) Kuruluşlardaki öykü anlatmanın özellikleriyle ilgili beklenmedik içgörüler edinmeyi sürdürdüm.

Örneğin, eğer olumsuz öykülerin yeri varsa, “sıkıcı” olanların da vardı. Talking about Machines adlı kitabında, Julian Orr, Xerox tamir teknisyenleri arasında dolaşan birkaç öyküden söz eder. Ayrıntıdan yana zengin olmakla birlikte, bunlar benim Zambia’daki sağlık çalışanıyla ilgili küçük anekdotumdan bile öyküye daha az benzeyen şeylerdir. Teknik sorunlara çözüm sunan bu öykülerin çoğu bir konudan ve belirli bir karakterden yoksundur. Aslında, çoğu kez belirli bir gruba hitap eden konuya yakın olanlar dışında hiç kimsenin ilgisini uyandırmadığından bunlara öykü bile denemez. Peki, bu sınırlı dinleyici grubu için neden ilgi çekicidirler? Çünkü eylemle sonucu arasındaki neden ve etki ilişkisinin ayrıntılı bir açıklaması tarafından harekete geçirilirler. Örneğin:

24-volt Güvenlik Kilidi Güç Kaynağında bir sorun anlamına gelmesi gereken Eo53 hata kodu veren arızalı bir fotokopi makineniz vardır. Ama bu 24-volt Güvenlik Kilidi sorununun kaynağını sonsuza kadar arayabilir ve hiçbir zaman ne olduğunu bulamayabilirsiniz. Yeterince şanslıysanız en sonunda arızanın hakiki kaynağını belirten bir Fo66 hata kodu—yani, kısa devre yapmış bir dicorotron—alırsınız. Göründüğü kadarıyla olan budur, zira XER panosundaki devre sistemi, dicorotron kısa devre yaptığında aksi takdirde olacak tahribatı önlemek üzere değiştirilmiştir. Devredeki değişiklikten önce, kısa devre yapmış bir dicorotron tüm XER panosunu yakardı. Devre sistemini değiştirmek XER panosunda olacak bir hasarı önlemiş, ama farklı bir sorun yaratmıştır. Artık bir Eo53 hata mesajı size makinenin arızasının hakiki kaynağını vermemektedir.

Burada bir parça özetlenmiş olan bu öykü sadece bir teknisyenin bir soruna koyduğu doğru teşhisi anlatmıyor; olanların neden o şekilde olduğunu da söylüyor. Onun için, havası olumsuz ve işin içinde olmayanlar için neredeyse anlaşılmaz olan bu öykü hedef dinleyici kitlesi için hem aydınlatıcı hem de ilginçtir. Araştırmamı sürdürürken, özel olarak ilgimi çeken bir konu öykü anlatma ile liderlik arasındaki bağlantıydı. Kişisel deneyimimden öykülerin örgütsel hareket için nasıl bir katalizör olarak kullanılabileceğini zaten biliyordum. Ayrıca liderlikle ilgili iki etkili kitapta—Howard Gardner’ın Leading Minds’ı (Lider Zihinler) ve Noel Tichy’nin The Leadership Engine’ı (Liderlik Motoru)—öykülerin liderlere, takipçileri için kişiliklerini tanımlamakta, onların liderin dürüstlüğüne olan güvenlerini artırmakta ve belirli bir durumda nasıl hareket edebilecekleri hakkında biraz fikir vermekte nasıl yardımcı olabileceğini okumuştum.

Liderlerin anlatıyı, olumlu bir dizi şirket değer ve inancını çalışanların kalplerine ve akıllarına sokmak için kullandıklarını da görmüştüm. Örneğin, hırpalanmış değer sistemini onarmak için Tyco’nun gösterdiği çabayı düşünün. Şirket işe cinsel taciz, çıkar çatışması ve sahtekârlık gibi konulardaki yeni kuralları ana hatlarıyla belirten kolay anlaşılır bir el kitabıyla başlamıştı. Ama kurumsal yönetimden sorumlu başkan yardımcısı Eric Pillmore, yazıldığı şekliyle, kitapçığın insanların raflarında tozlanmanın ötesine geçemeyeceğini hemen fark etti. Böylece yaptığı şeyi fırlatıp attı ve ilkeleri anlatı yoluyla hayata geçirme çabası içinde yeniden işe koyuldu. Aşağıdaki öykü işyerinde cinsel taciz ve sair korkutucu davranışlarla ilgili bir ek bilgi kutusu olarak yeniden gözden geçirilmiş elkitabının bir parçası oldu.

Bütün ekip Tom’un eşcinsel olmasıyla ilgili espri yapıyor. Tom hiçbir zaman bundan yakınmıyor, aldırıyor gibi de gözükmüyor, ama Mark’a Tom’la birlikte çalışma görevi verildiğinde espriler Mark’a çevriliyor. Esprilerin en ağır kısmı Mark’a gelmeye başlayınca, Mark başka bir göreve atanmasını istiyor. Amiri Mark’ın isteğine uyuyor.

Elkitabı şirketin tacizle ilgili politikasını açık bir biçimde ortaya koymakla birlikte, bu basit anlatı politikayı hayata geçiriyor ve söz konusu olan karmaşık meseleler üzerinde düşünmek ve bu konuları tartışmak için bir başlangıç noktası sağlıyor. Bu tür onlarca öykü bir dizi şirket politikasını örneklerle açıklıyor.

Cazip Ama Belirsiz Bir Gelecek

Bu tür öyküler liderlik hedeflerini görece öngörülebilir bir biçimde daha ileri götürmekle birlikte, rasgeldiğim diğer bazı öyküler daha alışılmadıktı—özellikle de vizyon iletmek için kullanılanlar. Noel Tichy Liderlik Motoru adlı kitabında bir kuruluşu değişim için hazırlamanın önemi hakkında yazıyor. Tichy, “İnsanların bilinmeyen bir yere girmesini sağlamanın en iyi yolu, insanları ilk önce hayallerinde oraya götürüp, o yeri aşina ve arzu edilir bir yer haline getirmektir” diyor. İşte, diye düşündüm. İşte öykü anlatmanın—belki de insanların hayallerine giden en güçlü yol—kaçınılmaz olduğunun görülebileceği bir nokta.

Ama birtakım alanlarda bu tür öykülerin örneklerine bakarken, başarılı olanların çoğunun hayal edilen geleceğin ayrıntıları konusunda şaşırtıcı derecede üstünkörü olduğunu keşfettim. Winston Churchill’in “Sahillerde Savaşacağız” ve Martin Luther King, Jr.’ın “Bir Hayalim Var” konuşmalarını düşünün. Bu ünlü konuşmalardan ikisi de geleceği, dinleyicilerin zihinlerinde “aşina yer” yapacak kadar, ayrıntılı biçimde betimlemekten çok uzaktı.

Zaman içinde—kısmen de kurumsal senaryo planlaması konusundaki çalışmam vasıtasıyla—bunun nedenini fark ettim. Gelecekle ilgili kesin öngörülerin yanlış çıkma olasılığı yüksektir. Bu tür öngörüler en sonunda gerçekleşenden neredeyse kaçınılmaz olarak az ya da çok farklı olduğundan, bu öngörüleri beyan eden liderler insanların güvenini kaybetme riskine girer. Dolayısıyla, insanları değişime hazırlamak için tasarlanmış bir öykünün geleceği çağrıştırması ve oraya varmak için hayallerde bir yön canlandırması gerekir—ama çok kesin olmadan. Jack Welch’in ünlü genelgesinde şirketi için tasarladığı geleceği düşünün: “General Electric sahada birinci veya ikinci olacaktır, yoksa o sektörden çıkarız.” Bu, Welch’in şirketi götürmek istediği yerin açık ama genel bir tarifidir. Farklı nedenlerle de olsa, benim Zambia öyküm gibi, bu beyan da çok fazla enformasyon iletmemektedir.

Proaktiften ziyade reaktif tedbirler gerektiren bir ölçüde alışılmadık durumlarda kullanılan öykülerle de karşılaştım. Bu öyküler kuruluş içinde bir virüs gibi dolaşan ve tüm vücudu enfekte etmekle tehdit eden öyküleri etkisiz hale getiriyordu. Öykülerin bu tarzda nasıl kullanılacağını bana ilk gösteren IBM’den Dave Snowden olmuştu. Onun hipotezi, aynen bir antikorun bir antijeni nötralize etmesi gibi, onu etkisiz hale getirmek için olumsuz bir öyküye olumlu bir öykü eklenebileceğiydi.

Örneğin, IBM’in İngiltere’deki bir dizüstü bilgisayar üretim tesisinde, işçiler arasında “hiçbir gerçek iş yapmamakla”, “aşırı para almakla” ve “üretim hattında işlerin nasıl yürüdüğü konusunda hiçbir fikirleri olmamakla” suçlanan tesis yöneticileri hakkında birtakım öyküler dolaşıyordu. Ama karışıma ek bir öykü katılmıştı: Bir gün üzerinde beyaz bir ceket olan yeni bir tesis direktörü önceden haber verilmeden, yanında kimse olmadan çıkageldi ve ThinkPad’leri yapan hatta oturdu. Montaj hattında çalışan işçilerden yardım istedi. Karşılık olarak, birisi ona “Neden benden o kadar çok para kazanıyorsun?” diye sordu. Direktör basitçe şu yanıtı verdi: “Eğer sen işini berbat edersen, sen işini kaybedersin, ama ben işimi berbat edersem, 3000 kişi işini kaybeder.”

Geleneksel anlamda bir öykü olmamakla birlikte, yöneticinin sözleri—ve hareketleri—yöneticilerin tembel olduğu ve kendilerine çok para ödendiğine dair öykülere karşılık olarak daha sonraları etrafta dolaşmaya başlayan öykü için bir tohum vazifesi gördü. Dedikoduyu tahayyül edebilirsiniz: “Vay canına, devre kartlarıyla çalışırken nasıl da beceriksiz olduğunu görmeliydiniz. Sanırım hiçbir zaman hatta çalışamayacak. Ama biliyor musunuz, maaşı konusunda haklı olduğu bir yan var.” Tesisteki hava birkaç hafta içinde iyileşmeye başladı.

- - -

Örgütsel bir ortamda farklı amaçlarda kullanılabilecek bir anlatı kalıpları menüsü geliştirmek için yapılacak daha çok şey var. Belirlediğim bir avuç öykü türü bir başlangıcın ötesinde bir şey olmamakla birlikte, liderlere öykülerin kullanılabileceği çeşitli yolları dikkate almaları konusunda ilham verebileceğini umuyorum. Kuşkusuz, doğru öyküyü doğru zamanda anlatma yeteneği, yöneticilere yirmi birinci yüzyılın çalkantılı dünyasıyla başa çıkmak ve olumlu ticari sonuçlar almakta yardımcı olabilecek zaruri bir liderlik becerisi olarak ortaya çıkmaktadır.

İlk olarak Mayıs 2004 sayısında yayınlanmıştır.

Parlak Bir Fikir Nasıl Sunulur?

Kimberly D. Elsbach

YARATICI FİKİRLER bulmak kolaydır; zor olan onları yabancılara satmaktır. Girişimciler, satış yöneticileri ve pazarlama müdürleri sıklıkla yeni kavramlarının ne kadar pratik ve kâr marjı yüksek olduğunu göstermek için her yolu denerler—ama tüm çabalar sadece fikirlerin değerini anlamıyor gibi görünen şirket karar mercileri tarafından reddedilmek içindir. Peki, neden böyle olur?

Öyle görülüyor ki sorun bir fikrin asıl kalitesiyle olduğu kadar satıcının özellikleriyle de ilgilidir. İşin alma tarafında olan kişi önerinin kendisi kadar sunucunun yaratıcılığını da ölçme eğilimindedir. Sunucunun elverişli fikirler bulma yeteneğiyle ilgili yargılar da bir fikrin değeriyle ilgili algılamaları süratle ve kalıcı bir biçimde gölgeleyebilir. Hepimiz insanların bizi meziyetlerimiz üzerinden özenle ve objektif olarak yargılamalarını isteriz. Ama aslında bizi düzenli küçük kategorilere yerleştirmek için acele ederler—kalıplara sokarlar. Bu nedenle yabancılara bir sunum yapmaya hazırlandığınızda, farkında olmanız gereken ilk şey izleyicilerinizin sizi bir kutuya koyacaklarıdır. Bunu çok çabuk yapacaklardır. Araştırmalar insanların başkalarını 150 milisaniyeden az bir zamanda sınıflandırdıklarını ileri sürüyor. Otuz dakika içinde, karakterinizle ilgili kalıcı yargılara varmışlardır.

Bu içgörüler 50 milyar dolarlık ABD film ve televizyon endüstrisi üzerinde yaptığım uzun araştırmalardan doğmuştur. Özel olarak, senaristlerden gelen fikirleri değerlendirmekle uğraşan 50 Hollywood yöneticisiyle çalıştım. Altı yıl süresince, senaristlerin “alıcılarla” ilk kez karşılaştıkları onlarca 30 dakikalık sunum gözlemledim. Sunucular ve alıcılarla yaptığım söyleşilerde, bu yüksek riskli alışverişlerde yaratıcı potansiyelle ilgili değerlendirmelerin ne kadar çabuk yapıldığını ayırt edebiliyordum. (Başarılı senaryo sunumları sonucunda yapılan anlaşmalar, kapsam olarak Detroit’in en büyük otomobil üreticileri tarafından yeni bir araba modeli geliştirilmesine ve New York’un en başarılı reklam ajanslarının yaptığı pazarlama kampanyalarına rakip olabilecek multimilyon dolarlık projelerdir.) Gözlemlerimin Hollywood’un ötesindeki iş durumları için de geçerli olup olmadığını belirlemek üzere çeşitli ürün tasarımı, pazarlama ve risk sermayesi sunum toplantılarına katıldım ve daha önceden tanımadıkları sunuculardan gelen yaratıcı, yüksek riskli fikirler hakkında karar vermekten sorumlu yöneticilerle söyleşiler yaptım. Bu ortamlardaki sonuçlar filmcilik işinde gördüklerime şaşırtıcı biçimde benziyordu.

Alma tarafında olan insanların o tarifi zor özelliği yeni yaratıcılığı değerlendirecek hiçbir resmi, doğrulanabilir ya da objektif ölçüleri yoktur. O nedenle, alıcılar—en uzman olanları bile—karşılaşmanın ilk anlarında bir dizi sübjektif ve çoğunlukla kesin olmayan kriter uygularlar ve o noktadan itibaren işin tonu belirlenir. Alıcı sunucunun yaratıcı olmadığını gösteren belli belirsiz ipuçları belirlediğinde önerinin başı derttedir. Ama tüm hikâye bu değildir. Bir fikrin geliştirilmesine katkıda bulunduklarına inandıkları takdirde alıcıların olumlu tepki verme eğiliminde olduklarını keşfettim.

Bunu başarılı bir şekilde yapan sunucular alıcılar tarafından üç prototipten birinin içine sokulanlardır. Ben bu prototiplere yönetici yapımcı, sanatçı ya da acemi diyorum. Yönetici yapımcılar yaratıcı esinlenmeyi yapım know-how’u ile birleştiren profesyoneller olarak başarı kazanırlar. Sanatçılar acayip ve terbiyesiz ve yaratıcı fikirler dünyasını gündelik gerçekliğe tercih eder görünürler. Acemiler genellikle genç, deneyimsiz ve saf olurlar—ya da öyleymiş gibi davranırlar. İzleyicileri yaratıcı sürecin içine sokmak için, yönetici yapımcılar kendileriyle alıcılar arasındaki güç farkını bilerek aynı düzeye getirirler; sanatçılar farkı ters yüz ederler; acemilerse sömürürler. Eğer bir sunucuysanız, netice olarak bu, şu anlama gelir: Kendinizi başarılı bir biçimde üç yaratıcı tipten biri olarak betimleyerek ve alıcınızın kendisini yaratıcı bir işbirlikçi olarak görmesini sağlayarak bir fikri satma şansınızı artırabilirsiniz.

Araştırmalarımın fikir satın alanlar için de içermeleri vardır. Alıcılar basmakalıp kişilere güvenme konusunda çok dikkatli olmalıdırlar. Sonuçta projelerini hayata geçiremeyen sunucular tarafından insanın gözlerinin kamaştırılması çok kolay olduğu gibi fikirlerini gerçekleştirebilen yaratıcı kişileri göz ardı etmek de kolaydır. O nedenle, alıcının her sunucuyu sınaması önemlidir; bu konuya ilerideki sayfalarda tekrar döneceğiz.

ÖZET FİKİR

Yaratıcı fikirler bulmak kolaydır; zor olan onları yabancılara satmaktır. Girişimciler, satış yöneticileri ve pazarlama müdürleri, sıklıkla yeni kavramlarının ne kadar pratik ve kârlı olduğunu göstermek için her yolu denerler—ama tüm çabalar sadece fikirlerin değerini anlamıyor gibi görünen şirket karar mercileri tarafından reddedilmek içindir. Peki, neden böyle olur?

Senaryo sunumlarını değerlendiren Hollywood yöneticilerini incelemiş olarak, yazar, alma (kabul etme) tarafında olan kişinin önerinin kendisi kadar sunucunun yaratıcılığını da ölçme eğiliminde olduğunu söylüyor. Sunucunun elverişli fikirler bulma yeteneğinin bir izlenimi, alıcının bir fikrin değeriyle ilgili duygularını süratle ve kalıcı bir biçimde gölgeleyebilir. Bu gözlemlerin Hollywood’un ötesindeki iş durumları için de geçerli olup olmadığını belirlemek için, yazar ürün tasarımı, pazarlama ve risk sermayesi sunum toplantılarına katıldı ve yeni fikirleri hakkında karar vermekten sorumlu yöneticilerle söyleşiler yaptı. Yazar bu ortamlardaki sonuçların Hollywood’daki gözlemlerine benzer olduklarını söylüyor.

Alıcılar başarılı sunumları bilinçaltlarında yönetici yapımcı (hoş fakat aldatıcı ve profesyonel), sanatçı (acayip ve terbiyesiz) ya da acemi (deneyimsiz ve saf) olarak sınıflandırırlar. Araştırmalar alıcıların bir fikrin geliştirilmesine katkıda bulunduklarına inandıklarında olumlu tepki verme eğiliminde olduklarını da ortaya koyuyor. Oscar kazanmış bir yazar, yönetmen ve yapımcı olan Oliver Stone meseleyi bir fikri ortaya atan senaristin “hikâyeyi kendisi için sağlıklı hale getirebilmesinin yolunun, geriye çekilmesi ve ihtiyacı olan şeyi sizin fikrinize yansıtması olduğunu” söyleyerek ortaya koyuyor.

Başarılı bir sunucu haline gelebilmek için kendinizi üç yaratıcı tipten biri olarak betimleyin ve alıcınızı yaratıcı sürece dahil edin. Alıcılarınıza bir parlama fırsatı tanımanın yollarını bularak kendinizi sevimli bir işbirlikçi olarak satabilirsiniz.

Seçmen Şapkası

1970’lerin sonlarında, o zamanlar Stanford Üniversitesi’nde olan Nancy Cantor ve Walter Mischel adlı psikologlar, etkileşimin ilk anlarında hepimizin yabancıları sınıflandırmak için birtakım kalıplar—“kişi prototipleri” adını verdikleri—kullandığımızı göstermişlerdi. Bu tür ani tiplemeler yapmak tartışmasız haksız olmakla birlikte, kalıp eşleme insan psikolojisine o kadar sıkı sıkıya bağlıdır ki ancak bilinçli disiplin ona karşı koyabilir.

Yale Üniversitesi yaratıcılık araştırmacısı Robert Sternberg başkalarındaki orijinalliği değerlendirmek için kullandığımız prototip eşlemenin yaratıcı insanların belirli özelliklere—örneğin, alışılmadık olmak, sezgiyle elde etmek, duyarlılık, narsisizm, tutku ve belki de gençlik—sahip olduklarına dair içkin inancımızdan kaynaklandığını iddia ediyor. Bu klişeleri, kapı komşumuz olan 15 yaşındaki gitarcıyla kişisel olarak etkileşmekten Pablo Picasso ile ilgili öyküler dinlemeye kadar, yaratıcı olarak bilinen insanlarla olan doğrudan veya dolaylı deneyimlerimiz vasıtasıyla geliştiririz.

Tanımadığımız bir kişi bize bir fikir sunduğunda, su-nucuyu sadece bir tip ya da diğeriyle özdeşleştiren özellikleri hatırlayarak o içkin modellerle görsel ve sözel eşlemeler ararız. Yaratıcı özelliklere sahip olduklarını kolayca belirleyebildiğimiz insanlara bilinçaltımızda ödül olarak puan veririz; değerlendirilmesi zor olanlardan veya olumsuz klişelere uyanlardan ise puan düşeriz.

Yöneticilerin bir hafta, hatta bir gün içinde onlarca fikri değerlendirmek zorunda oldukları sıkışık iş durumlarında, alıcılar bir fikri daha objektif olarak değerlendirmek için gerekli çabayı harcamaya nadiren isteklidirler. Harry Potter’ın Seçmen Şapkası gibi, sunucuları saniyeler zarfında seçerler. Olanaksız fikirleri süratle belirlemek için olumsuz klişeler kullanırlar. Yapmanız gereken tek şey dört yaygın olumsuz klişeden birinin içine düşmektir ki, bu durumda sunum toplantısı daha başlamadan bitecektir. (Bu klişelerle ilgili daha fazlası için, bak. “Kendi Sunumunuzu Nasıl Öldürürsünüz?” başlıklı kutu.) Aslında, bu tür birçok toplantı tamamıyla bir eleme sürecidir; deneyimlerime göre, fikirlerin sadece yüzde biri ilk sunumun ötesine geçmeyi başarır.

Ne yazık ki sunucular için tipe dayalı eleme kolaydır, zira olumsuz intibalar olumlulara kıyasla genellikle daha belirgin ve hatırlanabilirdir. Hızla elenmeyi önlemek için, başarılı sunucular—gözlemlediklerimin sadece yüzde 25’i—onları yaratıcı sürecin içine dahil ederek alıcıların planlarını tersine çevirirler. Bu sunucular fikirleriyle ilgili tutkularını etrafa yayarlar ve alıcılara bir parlama fırsatı vermenin yollarını bulurlar. Böyle yaparak, alıcıları kendilerini sevimli bir işbirlikçi olarak kabul etmeye ikna ederler. Oscar ödüllü yazar, yönetmen ve yapımcı Oliver Stone bana bir fikir üzerinde işbirliği yapmaya davet edilmenin bir “baştan çıkarma” olduğunu söyledi. Oliver Stone’un bir yapımcıya bir fikir sunan senaristlere tavsiyesi, “hikâyeyi kendisi için sağlıklı hale getirebilmesinin yolu, geriye çekilmek ve ihtiyacı olan şeyi sizin fikrinize yansıtmaktır.” Üç ayrı tipteki başarılı satıcıların bunu yapmak için, daha sonra göreceğimiz gibi, kendilerine ait teknikleri vardır.

Yönetici Yapımcı

Hollywood’da olduğu gibi şirketler dünyasında da, yönetici yapımcılar yaratıcı düşünme ve tutkuyu Kalabalıklara Meydan Okuma: Uymacılık Kültüründe Yaratıcılığı Beslemek adlı kitabın yazarları Sternberg ve Todd Lubart’ın “pratik zekâ” dedikleri şeyle—fikirlerin işe katkıda bulunacağına dair bir his—birleştirirler. Yönetici yapımcılar sunum yaparken karizma ve zekâ kıvraklığı sergilerler, örneğin pazarlamaya yeni tasarım kavramları—ama alıcıları fikirlerin sektörün standart uygulamalarına uygun olarak ve kaynak kısıtlamaları içinde geliştirilebileceğine ikna etmek için yeterince teknik know-how’da—gösterirler. En fazla fikre veya en iyi fikirlere sahip olmasalar da yönetici yapımcılar, kavramlarının büyük bir bölümünün tümüyle uygulandığını gören, kuruluşlardaki o nadir insanlardır.

Yönetici yapımcıya bir örnek efsanevi marifetli küçük mutfak aleti mucidi ve işportacı Ron Popeil’dir. Kusursuz saç modeli ve yakışıklılığıyla Popeil bir birleşim tasarımı ustası ve sirk sunucusudur. Popeil’in olağanüstü başarılı Ronco Showtime Rotisserie & BBQ’su hakkındaki New Yorker dergisindeki yazısında Malcolm Gladwell, Popeil’in eğlendirme becerilerini—ürünü “yaşamınızı değiştirecek” bir icat gibi şevkle sergiliyor—iş zekâsıyla nasıl kaynaştırdığını anlatıyor. Televizyon tanıtım spotlarında, Popeil tavukların mutlaka tam olarak televizyonda en iyi görünen göz kamaştırıcı kızıl kahverengi renkte kızarmış olmasını sağlar. Popeil ayrıca dönen ve yağları damlayan tavuğun evdeki aşçıya aynen televizyonda olduğu gibi görünmesi için fırının cam ön kapağını da göz kamaşmasını önleyecek şekilde tasarlamıştır.

Gözlemlediğim ilk Hollywood sunucusu bir yönetici yapımcıydı. Odaya girdiği anda, kısmen yeni, ütülü kot pantolonu, modaya uygun siyah dik yakalı kazağı ve güzel spor ceketi nedeniyle, stüdyo yöneticisinden yaratıcı bir tip olarak olumlu puan aldı. Omuzlarına dökülen temiz saçlarında hiç kırlaşma emaresi yoktu. Efsanevi Robin Hood’a dayalı haftalık bir televizyon dizisi sunmaya gelmişti. Bir pazarlamacı olarak deneyimi aşikârdı; konuya daha önce çektiği, bir çizgi romana dayalı televizyon dizisinden söz ederek girdi. Sunucu dizinin beslenme çantaları, banyo oyuncakları ve aksiyon kahramanı figürleri yumurtlayan bir pazarlama franchise’ı olarak epey bir başarı kazandığını belirtti.

Yönetici yapımcılar alıcıyı bir tür bilgi düetinin içine çekerek adil bir zemin yaratırlar. Yönetici yapımcı normal olarak düete kendisinin aşina olduğu bir anıya veya başka bir konuya alıcının yanıt vermesini sağlayarak başlar. Aşağıdaki alışverişe bir göz atın:

SUNUCU: Errol Flynn’ın Robin Hood’unu anımsıyor musunuz?

ALICI: Ooo, elbette. Bir çocuk olarak benim için tüm zamanların en iyisiydi.

SUNUCU: Evet, tam bir klasikti. Sonra, tabii ki Costner’ın versiyonu geldi.

ALICI: O çok daha kasvetliydi. Orijinali kadar tutku da yaratmadı.

SUNUCU: Ama özel efektler harikaydı.

ALICI: Evet, öyleydiler.

SUNUCU: Benim de bu yeni diziye katmak istediğim farklılık işte bu.

ALICI: Özel efektler mi?

SUNUCU: Robin Hood’un bilimkurgu bir versiyonundan söz ediyoruz. Robin’in bu kez şen adamlar çetesinde her türlü korkunç ve harikulade büyüler yapabilen bir büyücüsü de var.

ALICI: Çok sevdim bunu!

Sunucu alıcıyı bir dizi ortak anı ve bakış açısına yönlendirerek fırsatını hazırlıyor. Özellikle, bilinen filmleri anımsamasını ve onlarla ilgili yorumlar yapmasını isteyerek alıcıyı işin içine sokuyor. Aldığı her yanıtla alıcının bilgisini ve ilgi alanını hissediyor ve devamını onun üzerine inşa ediyor, sonunda da hem yapımcıların hem de senaristlerin sözlüklerinde ortak olan “farklılık” sözcüğünü kullanarak alıcıyı ana fikre yöneltiyor.

Yönetici yapımcılar aynı zamanda bir sunum doğru yönde gitmediğinde uyarlama yapmalarına imkân veren bir nitelik olan doğaçlama yapma yeteneğini de sergilerler. Bir reklam ajansının yaratıcı direktörü ile büyük bir televizyon spor kanalı olan muhtemel müşteri arasındaki dinamiği ele alın. Mallorre Dill’in ödül kazanmış reklam kampanyalarıyla ilgili bir 2001 yılı Adweek makalesinde anlattığı gibi, kanalın pazarlamadan sorumlu başkan yardımcısı gelecek basketbol sezonunun yayınıyla ilgili yeni bir kampanya konusunda yardım arıyordu, o nedenle de reklam ajansı bir sunum yapmaya davet edilmişti. Toplantıdan önce kanal yöneticisi kampanyanın hem Amerika Birleşik Devletleri’nin dört bir yanındaki yerel pazarlara hitap etmesi hem de coşkulu taraftarın gözünde “inandırıcı” olması gerektiğini vurguladı.

Ajansın yaratıcı direktörü ve sanat direktörü iki sıradan genci bir NBA maçının videosuna dijital olarak katma fikrini ortaya sundular. Başlangıçta, alıcı acaba izleyiciler bunu kibirli ve soğuk bulabilirler mi diye tereddüt ettiğini dile getirerek fikri uygun görmedi. O zaman ajanstaki ikili, büyük yıldız Shaquille O’Neal’i aşarak bir sayı attıktan sonra söyleyeceği bir rap şarkısını doğaçlama olarak seslendirdi. “Bir kutu acı sos gibi diriyim. Cehennemin katmanlarında Dante’den daha derinlerdeyim.” Alıcı önce şaşırdı; sonra güldü. Doğaçlama rap dinletisine katılmaya davet edilen alıcı az sonra şarkıya kendi dizelerini eklemeye başladı. Eğlence bittiğinde, sunucular fikirlerini küçük bir varyasyonla—yerel pazarlar için gençleri ev sahibi takımların maçlarının videolarına katarak—yeniden ortaya sundular ve kampanya yüz binlerce dolar gibi büyük bir ücret karşılığında satıldı.

Gerçek yönetici yapımcılara nadir rastlanır—gözlemlediğim başarılı sunuculardan sadece yüzde 20’si bu kategoriye girebilecek nitelikteydi. Dolayısıyla, bu kişilere talep çok yüksektir ve bu da doğru yetenek ve uzmanlık kombinasyonunu sergileyebilecek sunucular için iyi haberdir.

Kendi Sunumunuzu Nasıl Öldürürsünüz?

HENÜZ SAHADA, alıcının sizi belirli bir yaratıcı tip olarak sınıflandırdığı aşamaya bile gelmeden, bazı tehlikeli sınıflandırmalardan kaçınmanız gerekir: bir sunumu kesin olarak öldürecek dört olumsuz klişe. Dikkatli olun, çünkü olumsuz işaretler olumlulardan daha fazla ağırlık taşır.

Kolay ikna olan kişi bir fikri savunmaktansa terk etmeyi yeğler. (“Bunlardan birini kırmızı renkte yapabilirim ya da beğenmezseniz mavi renkte de yapabilirim.”) Konuştuğum risk sermayedarı yeni kurulacak bir bilgisayar ağı için fon arayan bir girişimciyi örnek verdi. Risk sermayedarları donanımın bir yönüyle ilgili endişelerini dile getirdiklerinde, sunucu hemen onu tasarımdan çıkarmayı teklif etti ve bu da yatırımcıların sunucunun fikrini gerçek anlamda önemsemediğinden kuşkulanmalarına yol açtı.

Robot bir teklifi, sanki bir “nasıl yapılır” kitabından ezberlenmişçesine fazla formülsel olarak sunar. Muhtemel yatırımcıların şirketin durumunun değerlendirilmesi ve diğer iş ayrıntılarıyla ilgili sorularına PowerPoint konuşmasından daha önce hazırlanmış yanıtlar veren girişimciye tanık olun.

Kullanılmış araba satıcısı çoğunlukla danışmanlıklarda ve şirketlerin satış bölümlerinde görevlendirilen o sevimsiz ve tartışmacı tiptir. Pazarlamadan sorumlu bir başkan yardımcısı bana kuruluşuna bir teklif veren kibirli bir danışmanın öyküsünü anlattı. Danışmanın teklifi o kadar da ilgi çekici değildi, başkan yardımcısı da ondan teklifini biraz değiştirmesini istedi. Danışman başkan yardımcısıyla birlikte çalışmak yerine onunla tartışmaya girdi. Gerçekten de, her defasında teklifinin neden şirketin şimdiye kadar hiç görmediği derecede şaşırtıcı kâr rakamları yaratacağını tartışarak, aynı teklif paketini tekrar tekrar satmaya çalıştı. Sonunda, danışmanın pohpohçu ısrarından ve geri iletişimlerini nazikçe dinleme yeteneğinden yoksun olmasından bıkan başkan yardımcısı ona artık ondan gelecek hiçbir teklifi görmek istemediğini söyledi.

Yardımlık vaka muhtaçtır; tek istediği bir iştir. Bağımsız senaristlerle nasıl çalışılacağı konusunda yöneticiler için bir eğitim programı geliştirmiş bir serbest danışman hatırlıyorum. Her açık kapıyı çalıp aynı teklifi vererek yapım şirketlerinin koridorlarını arşınlarken görülebilirdi. Reddedileceğini anlar anlamaz, alıcıya yalvarmaya başlar ve seminerini sürdürebilmek için birkaç koltuğun doldurulmasına gerçekten ihtiyacı olduğunu söylerdi.

Sanatçı

Sanatçılar da fikirleri konusunda azimli tutku ve coşku sergilerler, ama giyimlerinde ve davranış tarzlarında daha az becerikli ve uymacıdırlar. Ayrıca çekingen ve sosyal açıdan uyumsuz olma eğilimi gösterirler. Bir Hollywood yapımcısı bana, “Bir yazar ne kadar çekingen görünürse, o kadar iyi bir yazar olduğunu düşünürsünüz, çünkü kendi iç dünyasında yaşadığını varsayarsınız” demişti. Yönetici yapımcıların aksine, sanatçılar uygulamanın ayrıntılarına ilgileri çok azmış ya da hiç yokmuş ve bu konuda çok az bilgiye sahipmişler veya hiç bilgileri yokmuş gibi görünürler. Dahası, güç farkını alıcının hayal gücüne tümüyle hükmederek ters yüz ederler. Alıcıyı bir düetin içine çekmek yerine, izleyiciyi içeriğin esiri haline getirirler. Sanatçılar özellikle fizikçilerin “düşünce deneyleri” dedikleri şeyi yürütmekte ve dinleyicileri hayali dünyalara davet etmekte ustadırlar.

Gözlemlediğim bir senarist, sanatçı tipine mükemmel uyuyor. Siyah deri pantolon ve yırtık bir tişört giyiyordu; her kulağında birkaç tane küpe, zayıf kolunda da bir dövme göze çarpıyordu. Karmakarışık saçları ve derin düşüncelere dalmış bir yüz ifadesi vardı. Van Gogh’la Tim Burton karışımı biri. Hayal ettiği korkutucu ve şiddet dolu çizgi filmin yapım ayrıntılarıyla çok az ilgileniyordu; tüm dikkatini ayrıntılı bir biçimde anlattığı öyküye vermişti. Sunumunu şöyle açtı: “Bir kurşun birisinin beyninin içinde patladığında ne olduğunu gözünüzde canlandırın. Bunu yavaş çekimde hayal edin. Tahrip edici patlama, kızılın med cezirsel dalgalanması, barutun keskin kokusu vardır. İşte bu bilimkurgu çizgi filmin açılış sahnesi.” Daha sonra da usta bir masalcının yapacağı gibi, alıcılarını filminin heyecanlı, ayrıntılı bir anlatımının içine sürükledi. Sonunda, yöneticiler gülümseyerek arkalarına yaslandılar ve yazara bu fikri sürdürmek istediklerini söylediler.

İş dünyasında da, sanatçılar benzer biçimde uymacı değildirler. Bir paketlenmiş gıda imalatçısında ürün tasarımcısı olan Alan’ı ele alalım. Alan’ı daha önce hiç tanışmadığı iş geliştirme yöneticileriyle bir toplantıdayken gözlemledim. Çocukların yiyecekleriyle oynamaktan hoşlandıkları önermesine dayanan bir fikri sunmaya gelmişti. Öneri çocukların bir şeyler inşa etmek için kullanabilecekleri birbirine geçebilen parçalardan oluşan bir tahıl gevreği içindi. Lego türü. Cepleri kapaklı laboratuvar gömleği ve kemik çerçeveli gözlükleriyle Alan, dalgın bir profesöre benziyordu. Şirketindeki takım elbiseli ve kravatlı yöneticilerin toplandığı toplantı odasına girerken duraksadı; iş geliştirme uzmanlarının PowerPoint slaytlarının veya pazarlama ve gelir tahminlerinin onu ilgilendirmediği aşikârdı. Görünümü ve suskunluğu onun hakkında çok şey söylüyordu.

Sıra Alan’a geldiğinde, dört kutu prototip mısır gevreğini yöneticilerin buz kesmiş sessizliği arasında maun toplantı masasının üzerine boca etti. Resmi nezaket kurallarını yok sayarak, bir yandan hiddetli bir biçimde parçaları ve yapıyı bir arada tutan mısır ununun kalitesinden söz ederken bir yandan da ayrıntılı bir kale inşa ediyordu. Sonunda, en yüksek kuleyi kimin inşa edebileceğini görmek için yöneticilere meydan okudu. Üst düzey yöneticiler gösteriden öyle hoşlandılar ki Alan’ın projesine yeşil ışık yaktılar.

Gözlemlediğim başarılı sunucuların yaklaşık yüzde 40’ını oluşturan sanatçılar yönetici yapımcılar kadar parlak olmadıkları halde, üç tipin en yaratıcı olanlarıdır. Yönetici yapımcıların ve acemilerin aksine, sanatçılar oldukça açıktır. Rolü taklit etmek daha zordur. Diğer bir ifadeyle, tipi oynamazlar; tipin ta kendisidirler. Aslında sanatçı olmayan biri için sanatçıymış gibi davranmak zordur, çünkü sanatçıyı inanılır kılan içtenliktir.

Acemi

Acemiler yönetici yapımcıların tam tersidirler. Uzmanlıklarını sergilemek yerine cehaleti mazeret gösterirler. Acemiler, alıcıların canlandırıcı bir şey olarak gördükleri, imkânsız olanı yapmaya cesaret ettikleri için puan toplarlar. Gelenekler ve geçmiş başarılar tarafından engellenmediklerinden, acemiler kendilerini hevesli öğrenciler olarak takdim ederler. Doğrudan ve cesurca yardım isteyerek—çaresizce değil, ama parlak bir gözdenin, çok sevdiği yönderinden bilgece bir öğüt bekleyen yetenekli bir öğrencinin kendine olan güveniyle—sunucuyla alıcı arasındaki güç farklılığını bilinçli bir biçimde istismar ederler.

Gözlemlediğim acemi bir sunucunun, Japonya’ya yaptığı ilk seyahatten henüz dönmüş genç, içi içine sığmayan bir senaristin durumunu ele alalım. Taiko davulu çalmayı öğrenmek için Japonya’ya giden bir Amerikalı gençle (kendisi gibi) ilgili bir televizyon programı geliştirmek istiyordu; sunum toplantısına davullarını ve sopalarını da getirmişti. Çocuk Doogie Howser, M.D.’nin (ABD’de 1989-93 yıllarında yayınlanmış bir komedi-dram televizyon dizisi—ç.n) setinden çıkmış gibi görünüyordu. Bulaşıcı gülümsemesiyle, alıcılarına onlara alışılmış bir televizyon programı satmaya çalışmayacağını bir sır verircesine söyledi: “Çünkü daha önce hiç televizyon programı yapmadım. Ama deneyimsizliğimin Tanrı’nın bir lütfu olduğunu düşünüyorum.”

Alıcılara çeşitli davul çalma hareketleri gösterdi, sonra da dinleyicilerinin birinden kendisine muhtemel kamera açıları bulmasına yardımcı olmasını istedi—davulun içinden dışarıya bakmak veya davulu yukarıdan görüntülemek gibi—ve bunların ekranda nasıl görüneceğini soruşturdu. Alıcı acemiye özellikle “harika” bir kamera açısı göstermek için ellerinin ve dizlerinin üzerinde yere çöktüğünde, sunum birlikte çalışılan bir öğretme seansına dönüştü. Öğle yemeği randevusunu göz ardı ederek, alıcı sonraki yarım saati genç davulcunun öyküsünü yıldızın duygularını yansıtacak artistik kamera açılarının ve yaratıcı ışık ve ses efektlerinin kullanılacağı bir dizi taiko gösterisi olarak kurgulamak için tavsiyelerde bulunmaya harcadı.

Birçok girişimci doğal acemidir. Avustralyalı iki kız kardeş, Lou ve Sophie McDermott, Savage Sisters spor giyim çizgisini 1990’ların sonlarında başlattılar. Minyon yapıya ve atak kişiliğe sahip bu iki jimnastikçi giyim işine hiçbir moda ya da finans eğitimleri olmadan yan taklalar atarak girdiler. Bunların yerine, genç modasının çok rekabetçi dünyasına iyi bir başlangıç yapabilmek için büyük ölçüde coşku ve iyimserliklerine ve perakendeciliğin ince noktaları konusundaki büyük meraklarına güvendiler. McDermott kardeşler yerel mağazalardaki satış yerlerinde—Kendi Kumaşlarını Biçmek adlı kısa belgesel filme göre mağaza sahiplerine sürekli olarak bu işe nasıl başladıklarını sorarak—mağazacılığı ve ürün yerleştirmeyi incelediler.

McDermott kardeşler mümkün olan her şeyi öğrenmek için deneyimsizliklerinin avantajlarını kullandılar. Mağaza sahibinden kendilerine mağazayı gezdirmesini ister ve onlarca soru sorarlardı: “Neden bu çizgiyi satın alıyorsunuz da şunu almıyorsunuz? Neden bu giysiyi buraya koyuyorsunuz da şuraya koymuyorsunuz? Müşterileriniz kimler? En çok neyi isterler?” Rahatsız edici olmak yerine, McDermott kardeşler sevimli, cana yakın ve eğlendiriciydiler; gururları okşanmış mağaza sahipleri de kendilerinden bilgilerini paylaşmalarının istenmesinden zevk alırlardı. Bir kez perakendeciyle bir ilişki kurduktan sonra, kardeşler mağazanın denemesi için örnekler getirmeyi önerirlerdi. Sonuçta, McDermott kardeşler öğrendiklerini kendi perakende çizgilerini başlatmak için yeterli bilgiye dönüştürdüler. Mağaza sahiplerini öğretmenler olarak işin içine sokunca, McDermott’lar acemilerin kazanmasını isteyen bir uzman yönderler ağı kurabildiler. Başarılı sunucuların yüzde 40’ını oluşturan acemiler bu nedenle kazançlarını büyük ölçüde sırf kişiliklerinin kuvvetiyle elde ederler.

Üç tipten hangisinin başarılı olma ihtimali daha fazladır? Sanatçılar ve acemiler cazibe ve sevimlilikle günü kurtarsalar da, alıcılar ezici bir çoğunlukla yönetici yapımcıları ararlar. Ancak, alıcının bakış açısından, yönetici yapımcılar aynı zamanda tüm sunucular arasında en tehlikelileri de olabilirler, çünkü göz kamaştırarak kör etme ihtimali en fazla olanlar onlardır.

Alıcılar Gözünüzü Dört Açın

Şirket yöneticileri bana Hollywood’daki yaratıcılıkla ilgili içgörülerimi sorduklarında, sordukları ilk sorulardan biri şudur: “Neden bu kadar çok kötü televizyon var?” Burada anlattığım hikâyeleri duyduktan sonra, yanıtı bilirler: Hollywood yöneticileri çok sık olarak fikirlerin kalitesinden ziyade olumlu klişeler—özellikle de yönetici yapımcıların—tarafından elde edilmelerine izin verirler. Gerçekten de, aslından yoksun olmalarına karşın yaratıcı potansiyel izlenimleri yaymakta ustalaşan kişiler, alıcıların zararına olarak kuruluşlara girebilir ve sosyal etkilerine, izlenim yönetme becerilerine dayalı olarak oralarda şöhrete ulaşabilirler.

Gerçek yaratıcılık o kadar kolay sınıflandırılamaz. Sternberg ve Lubart gibi araştırmacılar insanların yaratıcı kişilerin nitelikleriyle ilgili üstü kapalı teorilerinin yanlış olduğunu gördüler. Dahası, araştırmalar pratik yaratıcı davranışı kolaylaştıran çok sayıda kişisel özellik saptadılar. Örneğin bilişsel esneklik, yani çeşitlilik için bir eğilim ve sorun çözmeye doğru yönelme yaratıcılığın işaretleridir; yaratıcı tiplerin ayakları yere basan kişiler olamayacağı tamamen yanlıştır.

Bu nedenle fikir satın alanlar, klişelere çok fazla güvenmenin kendilerinden bekleneni gerçekten yerine getirebilen yaratıcı kişilerin göz ardı edilmesine neden olabileceğinin farkında olmalıdırlar. Stüdyo yöneticileri ve temsilcilerle yaptığım söyleşilerde, büyük sunucular olarak ün yapmış ama kullanılabilir senaryolar üretmekte sıkıntı çekmiş insanlarla ilgili sayısız öykü duydum. Aynı şey şirketlerde de olur. İyi bilinen bir örnek, 1985 yılında Coca-Cola şirketi kolanın formülünü değiştirdiğini ilan ettiğinde meydana geldi. Daha tatlı, Pepsi benzeri “yeni Coca-Cola”yı çok sayıda odak grubunda deneyen pazar araştırmacılarından gelen sunumlara dayanarak, şirketin tepe yönetimi yeni formülün Pepsi ile etkin bir biçimde rekabet edebileceğine karar verdi. Tabii ki, fikir tam bir pazarlama faciasıydı. Muazzam bir ters tepki oldu ve şirket eski kolayı yeniden piyasaya sürmek zorunda kaldı. Vaka ve hem iyi sunucu hem de sektör uzmanı olan karar mercilerine güvenmenin önemi üzerinde daha sonra yapılan tartışmada, o sıralar Coca-Cola’nın CEO’su olan Roberto Goizueta bir grup yönetici adayına, aslında, hiç gerçek yeteneği olmayan iyi bir sunucu kadar tehlikeli hiçbir şeyin olmadığını söyledi.

Eğer bir alıcı, olumlu bir klişe eşleşmesi tarafından sürüklenip gittiğini hissederse, sunucuyu sınamak önemlidir. Neyse ki, çeşitli yaratıcı tipleri değerlendirmek zor değildir. Örneğin, bir yönetici yapımcıyla yapılan bir toplantıda, alıcı aynen becerili bir görüşmecinin yapacağı gibi sunucunun uzmanlığını sınayabilir ve geçmiş deneyimlerini araştırabilir ve ona fikrinde yapılacak çeşitli değişikliklere nasıl tepki göstereceğini sorabilir. Sanatçılara ve acemilere gelince, onların yetenekleri hakkında yargıya varabilmenin en iyi yolu onlardan bitmiş bir ürün teslim etmelerini istemektir. Hollywood’da, akıllı alıcılar işe almadan önce sanatçılardan ve acemilerden bitirilmiş senaryolarını isterler. Bu iki tip, maliyetler ve uygulama hakkında kesin şeyler ortaya koyamayabilir, ama bir prototip alıcının kaliteyle ilgili bir hüküm vermesine imkân tanıyabilir ve görüşmeyi daha ileri götürmek için sağlam bir temel sağlayabilir. Son olarak, sunucuları araştırırken başkalarının yardımını sağlamak da önemlidir. Bir ya da iki uzman daha, sunucunun—ve fikirlerinin—artılarını ve eksilerini tartmakta ve acele yargılara varmaya karşı korunmakta alıcıya yardımcı olabilirler.

Kuzey Kaliforniyalı bir tasarım firmasının CEO’su, işe yeni bir tasarımcı alırken yaratıcı bir tipin aşikâr belirtilerinin ötesine bakar. Bunu, sadece başarılı projelerle ilgili sorular sorarak değil, başarısız olan işleri ve tasarımcının bu başarısızlıklardan neler öğrendiğini de sorarak yapar. Bu suretle, adayın iyi dersler çıkarıp çıkaramadığını ve sağı solu belli olmayan bir iş ortamının darbeleriyle yaşayıp yaşayamayacağını anlayabilir. CEO iş adaylarına ayrıca neler topladıkları ve neler okuduklarının yanında, nelerden esinlendiklerini de sorar. Bu tür ipuçları ona adayın yaratıcılığa yatkınlığı ve düşünce tarzı hakkında bir şeyler söyler. Görüşülen kişi bu başlangıç testlerini geçtiği takdirde, CEO onu personelinin geri kalan kısmıyla birlikte örnek bir tasarım üzerinde çalıştırır. Bu farklı görüşme araçları CEO’ya adayın, yaratıcılığı organizasyonel becerilerle birleştirme yeteneği hakkında iyi bir fikir verir ve gruba ne kadar uyacağını anlamasına yardımcı olur.

- - -

Kuşkusuz, sunucuların sorabileceği bir soru, “Bu üç yaratıcı klişeden birine uymadığım takdirde nasıl olumlu bir izlenim yaratabilirim?” olabilir. Yaratıcı taahhütlerinizi yerine getirmek konusunda zaten bir ününüz varsa, muhtemelen kendinizi bir yönetici yapımcı, sanatçı veya acemi kimliği altında gizlemeniz gerekmez—başarılarla dolu bir özgeçmiş, kartvizitlerin en iyisidir. Ama ününüze güvenemediğiniz takdirde, eğer alıcının kapısından içeri bir adım atmak için mutlaka gerekliyse, en azından kendinizi en rahat hissettiğiniz tipe uydurmak için bir çabada bulunmalısınız.

Bir başka soru da şu olabilir: “Ya fikrimin gelişimine alıcının katkıda bulunmasını istemiyorsam?” Sunumun bu yanı o kadar önemlidir ki, bir öncelik belirlemeniz gerekir: Teklifinizde üzerinde esnek davranmaya razı olacağınız bir bölüm bulun ve alıcıyı bu bölümle ilgili önerilerde bulunmaya davet edin. Aslında benim yaptığım gözlemler, alıcıyı bir an evvel fikrin geliştirilmesi işinin içine sokmayı öneriyor. Bir kez alıcı kendini yaratıcı bir işbirlikçi olarak hissettikten sonra, fikrin reddedilme ihtimali azalır.

Son olarak, sunum yaratıcı fikirlerin iletilmesinde her zaman noksan bir süreç olarak kalacaktır. Ama kalıplara sokma süreçlerinin ve işbirliğinin değerinin farkında olarak, hem sunucular hem de alıcılar bir sunum ile bir satış arasındaki farkı anlayabilirler.

İlk olarak Eylül 2003 sayısında yayınlanmıştır.

Liderlerin Yönetmesi
Gereken Beş Mesaj

John Hamm

NEDEN BU KADAR ÇOK kuruluşun kargaşaya düştüğünü bilmek istiyorsanız, o kuruluşların liderlerinin ağzından daha öteye bakmayın. Hangi düzeyde olursa olsun, liderlik kuşkusuz kolay değildir—ama net olmayan, müphem, inişli çıkışlı beyanlar çoğu yöneticinin işini olması gerekenden çok daha zor bir hale getirmektedir. Liderler sıklıkla “Bu çeyrekte ana önceliklere odaklanalım”, “İlk önce müşteriler gelir” veya “Bu ay mühendislikte tam saha prese ihtiyacımız var” türünden onlarca klişe dolu beyanda bulunurlar. Tekrar tekrar şirketin gittiğini düşündükleri yerle ilgili muhteşem, kapsayıcı—ama belirsiz—nosyonlar sunarlar. Çok sık olarak, herkesin vizyon, sadakat, sorumluluk, müşteri ilişkileri, ekip çalışması, odak, öncelik, kültür, tutumluluk, karar verme, sonuçlar vb. gibi geniş terimlerin aynı tanımlarını neredeyse ebediyen paylaştığını varsayarlar.

En kıdemli yöneticiler bile CEO bunlar gibi abartılmış terimleri kullandığında kibarca mutabakat içinde başlarını onay anlamında sallar, ama yöneticiler hakikaten anlayıp anlamadıklarını merak ederek kendilerini biraz rahatsız hisseder. Açıklama istemek yerine—aptal görünmelerine neden olacağından korktukları bir talep—her biri patronlarının ne demek istediğine dair kendi yorumunu geliştiren kendi birliklerine müphem uygun adım ilerleme emirleri aktarırlar. Acil olarak patronun gerçekten ne düşündüğünü bilmek arzusunu tatmin eden net iletişimin yokluğunda, insanlar her türlü nedeni hayal edebilir. Sonuç çoğu kez bir şirkete pahalıya mal olabilecek özensiz davranış ve uyumsuzluktur. Değerli zaman kaybedilir, söylentiler çoğalır, yetenekli insanlar odaklarını kaybeder, büyük projeler başarısız olur.

Buna karşılık, güvenilirliğin yüksek olduğu bir ekibin, örneğin, acil servis personeli veya SWAT (Özel Silahlar ve Taktikler) ekibinin nasıl çalıştığını düşünün. Ekibin her üyesinin şeylerin ne anlama geldiğine dair kesin bir kavrayışı vardır. Cerrahlar ve hemşireler aynı tıp dilini kullanır. SWAT ekipleri tam olarak hangi silahları, ne zaman, nasıl ve hangi şartlar altında kullanacaklarını bilir. Bu mesleklerde, özensiz iletişime kesinlikle yer yoktur. Ekip üyeleri birbirleriyle kesin bir dille konuşmadıkları takdirde insanlar ölür. Şirketlerde insanlar ölmez, ama yukarıdan gelen net tanımlar ve direktifler olmaksızın etkin olmayan bir şekilde ve çakışan amaçlarla çalışırlar.

Son beş yıl zarfında, liderlik koçu, yönetim kurulu üyesi, risk sermayesi yatırımcısı ve strateji danışmanı olarak yüzlerce liderle çalıştım. Ayrıca kendim de yönetim kurulu başkanı ve CEO oldum (şirketim, Whistle Communications, 1999’da IBM tarafından satın alındı).

CEO’larıyla birlikte çalıştığım şirketlerin—genellikle teknoloji şirketleri—büyüklükleri 100 ila birkaç bin kişi arasında değişiyordu. CEO’ları gözlemlerken, liderliğin gerçek çalışmasının, kuruluşu daha iyi bir gelecek yaratmak için sorumluluk almaya esinlendirmek olduğu sonucuna vardım. Bunu gerçekleştirmesi için, bir liderin yegâne aracının etkin iletişim olduğuna inanıyorum. Liderler ne demek istediklerini hem açık (vizyonlarını, niyetlerini ve yönlerini özenle tanımlayarak) hem de örtük olarak (davranışları vasıtasıyla) açıklamaya zamanlarını verirken, aksi takdirde çalışanların imgeleminden kaçıp gidecek olan müphem ama güçlü nosyonlar üzerinde çok ihtiyaç duyulan etkilerini kullanırlar. Sınırları olmayan terimleri netleştirerek ve şirket lugatına hâkim olup yöneterek, liderler değerli çalışan enerjisiyle kuruluşlarının içindeki taahhüdü uyumlu hale getirirler.

Bu konuyu araştırırken, liderlerin genel terim ve klişeler kullandıklarında ne demek istediklerini özel olarak tanımlamak için zamanlarını vermediklerini keşfettim. Liderler gereksiz ayrıntı veya içerikmiş gibi görünen şeyler söyleyerek insanlarla yukarıdan bakan bir tavırla konuşuyormuş gibi hissetmek istemezler. Liderler basit bir biçimde kelimelerinin tam anlamının aşikâr olduğunu varsayarlar; sadece mesajlarının açık olmadığını değil, patronlarının kafasında ne olduğunu tahmin etmek zorunda kalmamak için ekiplerinin tanımlara ihtiyaç duyduğunu öğrenince de çok şaşırırlar.

Liderin çalışmasının, özünde, şirket için daha iyi bir gelecek yaratmak amacıyla kuruluşun kolektif sorumluluğunu esinlendirmek ve desteklemek olduğunu kabul edersek, o zaman etkinliğin anahtarları nelerdir? Bu misyon için liderin elinde olması gereken araçlar hangileridir? Hangi zihinsel modellere sahip olmalıdır? İyi liderleri vasıflı lokomotif makinistleriyle kıyaslanabilir olarak düşünmek istiyorum. Tren birtakım düğmeler ve kollarla kontrol edilir. Makinist bir kolu çektiğinde tren ileri doğru gider; bir başka kolu çektiğinde durur vb. Bir kuruluş iyi hizalandığında, tüm yönetsel kollar kolaylıkla ve düzgün bir şekilde hareket ettirilir. Saat gibi çalışırlar, böylece makinist, yolcular ve tren tek bir vücut olarak pürüzsüzce ileri giderler.

Benim deneyimimde, şu tür beş konu treni kontrol eder: organizasyon yapısı ve hiyerarşi, mali sonuçlar, liderin göreviyle ilgili duygusu, zaman yönetimi ve şirket kültürü. Bu konularla ilgili mesajlar şirket içinde olağanüstü etkilidir. Liderler kuruluştaki herkesin onlarla aynı varsayımları paylaşmasını veya beş konu alanıyla ilgili zihinsel modellerini bilmesini çantada keklik olarak gördüklerinde, yönetsel kollar üzerindeki kontrollerini kaybederler ve kısa süre içinde trenin yönetimi ellerinden kaçar. Ama doğru şekilde tanımlandıklarında, yaygınlaştırıldıklarında ve kontrol edildiklerinde, bu beş konu lidere örgütsel uyum, artırılmış sorumluluk ve kayda değer derecede daha iyi performans olanakları sağlar.

Her birini incelemeden önce, gelmesi muhtemel birkaç itirazı ele almak isterim. Öncelikle, bu belirli beş konu neden bu kadar önemlidir—şirket kültürünü tanımlamak neden, örneğin, müşteri ilişkilerini tanımlamaktan daha yüksek bir öncelik olsun? Elbette ki, bazı kuruluşlarda diğer konular daha fazla değer taşır, ama ben bu beş konunun başlamak için mükemmel yerler olduğunu ve ekipleriyle gün be gün konuşurlarken liderler için var olan zorlukları büyük ölçüde temsil ettiklerini gördüm. Bu konular sadece kesin olmayan iletişimin tehlikelerinin en keskin örneklerini temsil etmekle kalmaz, hâkim olunduklarında en büyük liderlik kaldıracını üretirler.

Bu beş kavramı tanımlarken, liderlerin diktatör ya da kendini beğenmiş biri haline gelmeleri gerektiğini neredeyse hiç önermiyorum. Aksine, lider ne demek istediğini tanımladığında ve o tanıma göre net bir yön belirlediğinde, ilişkiler ve geribildirim iyileşir, eylem daha verimli ve stratejiye uygun olur, sonrasında da iyileşmiş performans gelir.

ÖZET FİKİR

Neden bu kadar çok kuruluşun kargaşaya düştüğünü bilmek istiyorsanız, o kuruluşların liderlerinin ağızlarından daha öteye bakmayın. Tekrar tekrar şirketin gittiğini düşündükleri yerle ilgili muhteşem, kapsayıcı—ama belirsiz—nosyonlar sunarlar. Herkesin onların “vizyon”, “sorumluluk”, “sonuçlar” tanımlarını paylaştığını varsayarlar. Sonuç çoğu kez bir şirkete pahalıya mal olabilecek özensiz davranış ve uyumsuzluktur. Etkin iletişim bir liderin önemli liderlik işini yapması için en önemli araçtır: daha iyi bir gelecek yaratmak için kuruluşu esinlendirmek. Bir şirkette beş konu olağanüstü etkiye sahiptir: organizasyon yapısı ve hiyerarşi, mali sonuçlar, liderin göreviyle ilgili duygusu, zaman yönetimi ve şirket kültürü. Doğru şekilde tanımlandıklarında, yaygınlaştırıldıklarında ve kontrol edildiklerinde, bu konular bir lidere artırılmış daha iyi performans olanakları sağlar. Örneğin, bir CEO hiyerarşiyle ilgili iletişimi daima övgüye değecek biçimde kısa, öz ve yerinde kullanıyordu. Bu CEO iç kaynakları yeniden düzenlemesi gerektiğini fark ettiğinde personeline “Daha etkin bir şekilde yönetebilmemiz için kaynakların yapısını değiştiriyorum” dedi. Yeni bir organizasyon şemasını açıkladıktan sonra şunları söyledi: “Şu anda saat 10.45. Eğer tepkiniz varsa, sinirlenmek için öğlene kadar vaktiniz var. Öğlen pizza servis edilecek. Saat birde, yeni konumlarımızda çalışmaya gideceğiz.” Etkin liderler kendilerine şu soruları sorar: “Gitmek istediğimiz yere ulaşmak için bugün ne olması gerekir? Hangi müphem inancı veya nosyonu netleştirebilir veya çürütebilirim?” Kendisine doğrudan bağlı olan on kişiyle kesin bir şekilde iletişimde bulunan bir CEO ve her biri diğer 40 çalışanla eşit derecede kesin bir şekilde iletişimde bulunan bu on kişi kuruluşun taahhüt ve enerjisini şirketin gerçek hedef ve olanaklarının iyi anlaşılmış bir vizyonuyla uyumlu hale getirir.

PRATİK FİKİR

Çalışanlarınıza ilham vermek için, Hamm şu beş başlıkta çok açık iletişimden yana:

Organizasyon Hiyerarşisi

Şirketiniz yeniden organize olduğunda, değişimi çalışanları işten çıkarmaya ya da konumlarını düşürmeye değil, hızla şirketinizin kaynaklarını optimize etmeye yönlendirin.

Örnek: Küçük bir yazılım şirketinin CEO’su, yakın bir rakip avantaj kazanmaya başlayınca iç kaynakları düzenlemek zorunda kaldı. Herkesin katıldığı bir toplantı düzenledi: “Pazar payı için savaş halindeyiz. Bu mücadeleyi kazanacak şekilde organize olduğumuzu düşünmüyorum. Bu nedenle, daha verimli çalışabilmek adına kaynakları yeniden yapılandırıyorum. Çoğunuz aynı işi yapmaya devam edeceksiniz ama şefleriniz değişebilir.” Onlara yeni organizasyon şemasını gösterdi ve yemekten sonra yeni pozisyonlarında çalışmalarını istedi.

Finansal Sonuçlar

Hayal kırıklığı yaratan sonuçları, cezalandırılması gereken hatalar olarak değil, sürekli gelişmeyi sağlayacak faydalı teşhisler ve eğitim araçları olarak görün.

Örnek: Bir teknoloji şirketi mali çeyrek hedeflerini yakalayamadığında, CEO günah keçisi bulmak yerine ekibini toplayıp başarısızlığın nedeni hakkında sert sorular yöneltti. Ekip üyeleri suçu kimin üstleneceğini düşünmek yerine sorunun kökenine inip bir daha tekrarlanmaması için yollar buldular. O andan sonra şirketin kalite sicili sektörün en üst seviyesine çıktı.

Sizin İşiniz

Takipçilerin, sizin işinizin tüm cevapları bulmak değil, onların fikirlerini istemek olduğunu bilmelerini sağlayın.

Örnek: Bir CEO şirketin pazar payını artırmadaki başarısızlığını ele almak için yöneticilerle buluştuğunda, kendi teorisini anlatmak yerine onların görüşlerini dinledi, sorular sordu ve fikir tartışmalarına girdi. Daha sonra sorunu çözmek için bir ekip oluşturdu. Bu ekip sayısız düzeltme planı yaptı, bu planların en öne çıkanı uygulandı. Plan sonraki üç mali çeyrekte istenen pazar payı kazanımlarını getirdi.

Zaman Yönetimi

Daha fazla işin daha hızlı yapılmasını denemek yerine zamanı stratejik olarak kullanmanın önemi üzerine konuşun. Ekibinizin enerjisini en iyi nereye odaklayacağınızı sorun. Ne kadar sınırlı zamanın kullanılacağını seçebildiğinizi anlayarak, en önemli hedeflerinize ulaşmak için gereken kaynakları serbest bırakabilirsiniz.

Şirket Kültürü

Doğru hedefleri dile getirerek ve başarı kıstaslarını belirleyerek sağlıklı bir kültür yaratın.

Örnek: Bir telefon yazılımı şirketinin CEO’su şirketi bir spor kulübü gibi yönetiyor. Ölçütleri—satış, giderler, gelirler—herkesin görmesi için bir tahtaya yazıyor. Başarının ne olduğunu da açıkça belirtiyor: “Fiyat/Kazanç 15 oranında, yüzde 20 pazar payı, yıllık yüzde 30 gelir büyümesi.” Büyük hedefler-“üçüncü mali çeyrekte 20 milyon dolar”—stratejik parçalara ayrılmış ve tahtaya yazılmış.

1. Mesaj: Organizasyon Yapısı ve Hiyerarşi

Bireysel gücü ya da nüfuzu temsil ettiğinden, organizasyon şeması bir şirketin en istikrarlı zamanlarında bile duygu yüklü bir yapıdır. Ama şirket yapısı değişirken, organizasyon şeması, özellikle de politik kültür nedeniyle çalışanların kendi kişisel konumlarına gelebilecek tehlikeler konusunda endişelendikleri şirketlerde hakikaten korkunç bir hale gelebilir.

CEO; iş kayıpları, patron değişiklikleri ve yeni çalışma biçimleriyle bir reorganizasyonun tanımsal kontrolünü eline almayı başaramadığı takdirde, tüm şirket durma noktasına gelene kadar ufalanabilir. Ünlü bir eski CEO, “reorganizasyon” terimini çevreleyen olağan varsayımların kontrolü ele geçirmesine izin verdiğinde olanları ele alalım. Birkaç yıl önce, Carly Fiorina, Hewlett-Packard’da tepeden tırnağa bir görev değişikliğine ihtiyaç olduğuna karar verdi. Fiorina reorganizasyonların aşırı özenle yönetilmesi gerektiğine dair bir sabit fikre sahipti ve bu inancını, fikirlerini üst düzey yöneticiler arasında yaydığı tedbirli yolla, üstü kapalı bir biçimde iletti. Fiorina görev değişikliği planının, özellikle de orta yöneticiler arasında, politik hassasiyetlerle ilgili Pandora’nın kutusunu açacağından endişeleniyordu. Bu nedenle, herkes reorganizasyonun bir korku ve endişe nedeni olduğunu varsayıyordu.

Fiorina’nın resmi duyurusundan önceki iki ay süresince, çalışanlar ne bekleyeceklerini veya neden korkacaklarını bilemeyip odaklarını yaklaşan değişikliklere kaydırdığından iş yavaşladı veya durdu. Yöneticiler güç ve pozisyon için itişip kakışarak, politik savaşlar içinde kayboldular. Motivasyon sert bir şekilde ve hızla düştü. Reorganizasyondan sonra kimin hangi bölümü yöneteceğini hiç kimse bilmediğinden yükleniciler bir kenara bırakıldı. Yeni organizasyon yapısı nihayet açıklandıktan sonra da, çalışanlar yeni pozisyonlarına yavaş yavaş yerleşirken yine bir miktar zaman verimsiz bir şekilde geçti. Toplam 12 hafta—tam bir çeyrek yıl—fiilen kaybedilmişti. Tüm o zamanı çalışan maaşlarıyla çarptığınız ve o süre zarfında müşteri hizmetleri ve ürün inovasyonundaki zaman aşımlarını hesaba kattığınız takdirde, şirketin uğradığı zararı tahmin edebilirsiniz.

Endişelerini bulaştırdığını fark edemediği için Fiorina’yı suçlamak ya da reorganizasyon düşünceleri hakkında aylar öncesinden konuşmanın sonuçlarını sezemediği için onu kabahatli bulmak mantıksız olabilir. Kaldı ki, liderlerden uygulamada mükemmellik beklenemez. Ama bir vizyonu ve o vizyonun mantığını iletirken bir standarda bağlı kalabilirler. Eğer Fiorina reorganizasyonun ardındaki mastır planı daha net tasarlasaydı, kararlarını daha çabuk verseydi ve daha açık biçimde iletseydi, HP birlikleri, süreci, uzun zaman dilimini ve şirket içindeki gelecekteki yerlerini daha iyi kavrarlardı.

Reorganizasyonun çevresindeki iletişimin kontrolünü hızlı biçimde kontrolü altına alan bir lider söylemin korkuya neden olmasını engelleyebilir. Bir liderin organizasyon yapısı hakkında düşünmesinin en üretken yolu, eylem ve dolayısıyla da sonuçlarla ilgili esnek bir sorumluluk haritası olarak düşünmesidir—amacı çalışanları yerinden etmek veya değerlerini düşürmek değil, hedefleri tanımlamak ve kaynakları optimize etmek olan bir kılavuz. Reorganizasyon bu şekilde sunulduğunda, ister gerçek ister hayali, kişisel güç değişikliklerinin bir aracı olmaktan çıkar.

Yüz elli kişilik bir yazılım şirketinin CEO’su, liderin iletişimleri kısa, öz ve yerinde tutarak politik korkuların egemen olmasını nasıl engelleyebileceğini gösteriyor. CEO organizasyon şemasını bir endişe kaynağı olarak görmek ve bu tavrı şirkete yaymak yerine, onu basit bir şekilde kaynakları optimize etmek için geçici bir yapı olarak görmeyi seçti. Yeni bir strateji veya yön arandığında, kurban olup olmayacaklarını merak etmemeleri için insanları aktif değişim görevlileri olarak kaydetti. Örneğin, bir noktada CEO iç kaynakları yeniden düzenlemesi gerektiğini fark etti, zira yakın bir rakip avantaj sağlamaktaydı. Pazartesi sabahına herkesin katılacağı bir toplantı koydu. “Ekip” dedi, “pazar payı için bir savaştayız. Bana bu savaşı kazanmam için para ödeniyor, size de öyle. Ama halihazırda içinde olduğumuz bu özel savaşı kazanmak için doğru şekilde yapılanmış değiliz; o nedenle, savaşı daha etkin yürütmek için kaynakların yapısını değiştiriyorum. Çoğunuz halen yapmakta olduğunuz işleri yapmayı sürdüreceksiniz, ama farklı bir amiriniz olabilir.” Yeni organizasyon şemasını herkese gösterdikten sonra, saatine baktı. “Şu anda saat 10.45” dedi. “Eğer tepkiniz varsa, sinirlenmek için öğlene kadar vaktiniz var. Öğlen pizza servis edilecek. Saat birde, yeni konumlarımızda çalışmaya gideceğiz.”

CEO daha sonra ne yaptığını anlattı: “Bize kazanmanın daha iyi bir yolunu gösteren bir rakibimiz vardı. İkimiz de itfaiye ekiplerinin amirleri gibiydik. Her birimizin yedi adamımız, tam takım kovalarımız ve hortumlarımız vardı. Benim ekibimde kovayla donanmış beş, hortumla donanmış iki adam vardı. Onun ekibindeyse, kovalı üç, hortumlu dört adam vardı. Biz rekabet edecek ve kazanacak şekilde organize olmamıştık. Gücü değiştirmeye çalışmıyordum, sadece kaynaklarımızı optimize etmeye çalışıyordum. Bu değişikliğin politik bir olay olarak görülmesine izin vermeye razı değildim. Bunun rekabetçi kalmak için bir iş gerekliliği olarak görülmesini istiyordum.”

Kuşkusuz, 150 kişilik bir şirkette personelin yerlerini değiştirmek bir şeydir, bunu HP gibi dev bir şirkette yapmak bambaşka bir şey. Ancak, net, dürüst, açık iletişimin değerinin kuruluşun büyüklüğü ile üssel olarak arttığını iddia edebilirim. Aslında, CEO politik balonu şişirmemeye ve diğerlerinin de bunu yapmasını hoş görmemeye planlı bir şekilde karar verdiğinde, büyük bir şirketin organizasyon yapısı çok daha hızlı yeniden düzenlenebilir.

Verileri toplayıp kararını verdikten sonra, Fiorina’nın gelecek programın fragmanlarını göstermeye hiçbir mecburiyeti yoktu. Duyuruyu yaptıktan sonraki 48 saat içinde, değişikliğin neden gerekli olduğunu açıklamak için web yayınıyla desteklenmiş şirket çapında bir toplantı yapabilirdi. İnsanların zihinlerini kimin yükseleceği, kimin baş aşağı gideceği düşüncesinden uzak tutmak için, değişikliklerin içinde olan herkesten gelecek 60 gün için hemen açık hedefler sunmalarını isteyebilirdi. Fiorina böylece organizasyon şemasının politikayla hiçbir ilgisi olmayıp tamamıyla örgütsel etkinlikle ilgili olduğunu iletebilirdi.

2. Mesaj: Mali Sonuçlar

“Sonuçlar”, yönetilmedikleri takdirde, bir şirketin uzun süreli sağlığı için tehlike arz eden diğer bir güçlü kavramdır. En üst düzey yönetici çalışanlara “taahhüt edilen sonuçlara odaklanmaları” gerektiğini söylediğinde, üst düzey yöneticiler bunu “yatırımcıların beklentilerini karşılamak için ne gerekiyorsa yapın” şeklinde yorumlar. Çalışan davranışıyla sonuçlar arasındaki bağlantıyı gözden kaçırarak ve öğrenme fırsatlarından yararlanamayarak, liderler, şirketler için uzun vadeli değer oluşturma fırsatını kaçırırlar.

Tanıdığım bir CEO işinin yegâne amacının üç aylık sonuçlarla ilgili agresif öngörü ve taahhütlerde bulunmak ve sonra da mümkün olan her yolla rakamları tutturmak olduğuna hakikaten inanıyordu. Her çeyreğin dokuzuncu haftasında, tahminlerin gerisine düşüldüğünde, satış profesyonellerine ve finansçılara muazzam baskı yapıyordu. Üstü kapalı mesajı şuydu: “İhtiyacım olan sonuçlar şunlar; nasıl başardığınız beni ilgilendirmez.” Şirketin tamamıyla başarılı olmasını bekliyordu.

Tam tersi oldu. CEO’nun “sonuçları” bu kadar dar bir şekilde tanımlaması ve satış ekibini doğru bir biçimde motive edememesi ya da çalışmalarının karşılığını ödeyememesi nedeniyle satış gücü satış kanalını tıkamaktan hiç pişmanlık duymadı. Şirket hiçbir zaman hiçbir cezai eylemle karşılaşmamasına rağmen, kötü uygulamaları sonuçların yeniden hesaplanmasını zorunlu kıldı ve onu muazzam indirimlere maruz bıraktı. Gelirler üç aylık dönemde 10 milyon dolarda durdu ve sonunda şirket düşük bir fiyata satın alındı.

Uzun vadede, istikrarlı bir şekilde olumlu sonuçlar almak akıllı stratejiden ve icra kalitesine sürekli odaklanmaktan kaynaklanır. Başlıca şampiyonaları kazanmasının en iyi yolu hedefle hizalanması, vuruş öncesi hazırlık ve vuruşunu mükemmelleştirmek olan Tiger Woods gibi bir golf profesyonelini alalım. Top bir kez havadayken, onu kontrol etmenin hiçbir yolu yoktur; ineceği yere inecektir. Benzer şekilde, etkin liderler üç aylık dönem sonuçlarını uzun vadeli ilerleme için ölçüt olarak kullanmakta sadece kısa vadeli pazar kazanımları için kaygılanmaktan daha fazla yarar olduğunu anlarlar. Etkin liderler sonuçları gelecekteki icraatı iyileştirmenin hizmetinde bir teşhis aracı olarak kullanarak ve çalışanlardan analize katılmalarını isteyerek, dürüstlüğü teşvik edip birliklerini açık diyaloğa sokarlar. Çalışanların iyi fikirler üretme, şirketin de her üç aylık dönemde finansal beklentileri aşma olasılığı daha fazla olur.

Teknoloji şirketi Adaptec’in eski CEO’su John Adler’in altında altı yıl çalışma şansına sahip oldum. Dümenin başında olduğu 12 yıl zarfında, Adler şirketin değerini 100 milyon dolardan 5 milyar dolara yükseltti, çünkü iş hedefleri ve mali sonuçlar konusunda çok sağlıklı bir tavrı vardı. Adler için, sonuçlar cezalandırıcı bir silah değil yararlı bir teşhis ve öğrenme aracıydı. Şirket, bir noktada, üç aylık bir hedefi tutturamadığında, Adler ve yönetim ekibi eksikliğe neden olan tüm faktörleri incelediler. Alışılmadık bir kalite kontrol meselesi yüzünden şirketin üç aylık dönem sonu sevkıyatlarından bazılarını yapamadığını fark ettiler. Duygusal hareket etmek ve birilerini suçlamak yerine, Adler üst yönetim ekibinin sorunun temel nedenini ortaya çıkarabilmesi için özenli sorular sordu. Örgütsel öğrenmeyi sağlamak için, bu enformasyonu geniş çaplı olarak şirkete yaydı. Hakikate odaklanarak ve hakikat için sorumluluk alarak, Adler şirketteki diğerlerinin keyfi cezaya yol açabilecek duygusal bir tepki korkusu olmaksızın sorunu tartışmakta kendilerini güvende hissetmelerini sağladı.

Davranışları vasıtasıyla, Adler geçmişin bittiği ve yarının bir başka gün olduğuna dair üstü kapalı bir mesaj gönderdi. Belirsizlik nedeniyle felce uğramak ve kimin eleştiri almaya zorlanacağını merak etmek yerine, yazılım mühendisleri ve kalite güvencesi teknisyenleri son dakika kalite veya imalat hataları nedeniyle satış tahminlerini tutturamama ihtimalini asgariye indirmek amacıyla süreçlerini iyileştirmek için birlikte çalıştılar. O noktadan itibaren, şirketin kalite konusundaki performansı sektörün gıpta ettiği bir husus haline geldi. Adler, “vuruşunu” ayarlayarak, görevde bulunduğu süre içinde hatasız, istikrarlı bir şekilde mükemmel sonuçlar elde edebilmeyi başardı.

3. Mesaj: Liderin İşiyle İlgili Duygusu

Liderler liderliğin hizmetinde birçok şapka giyer ve birçok rol oynarlar, ama etrafları onların geribildirim ve onayını arayan insanlarla çevrilmiştir, bazen sorumluluklarının, tüm yanıtlara sahip kişi olmak olduğunu düşünme tuzağına düşerler. (Bu özellikle aynı zamanda şirket kurucusu da olan girişimci CEO’lar için doğrudur, çünkü kimlikleri şirketlerine yakından bağlıdır.) “Yanıt adamı” yanlış bir şekilde ihtilafların, karar ve ikilemlerin nihai belirleyicisi olduğuna inanır. Bu da onu enformasyonun güvenilmez hale geldiği ve yararlı girdinin engellendiği çok yalnız ve tecrit edilmiş bir konuma koyar.

Bir zamanlar son derecede başarılı, ama artık iflas etmiş bir masaüstü yayıncılık yazılım şirketini yöneten, adına Jim diyeceğim bir CEO’ya tüm yaşamı boyunca çok zeki olduğu söylenmişti—öyleydi de. Stanford’dan MBA, MIT’den doktora derecesi ve on yazılım patentinin sahibi olan Jim, aynı zamanda bir Midas’tı da: Dokunduğu her şey altına dönüşüyor gibi görünüyordu. Çok zeki olduğundan, bu onun için pek de bir sıçrama sayılmazdı, şirketi için en iyi olanı mutlaka o biliyordu. Jim bu varsayımda derin huzur buluyordu; diğer liderlik alanlarında kendisini çok güvensiz hissettiğinden, kimliği gerçekten de bu varsayıma dayanıyordu.

Jim en iyi mühendislik ve işletme okullarından en iyi ve en parlak insanları işe almayı ilke haline getirmesine karşın, yeni ekibine kulak asmıyordu. Örneğin, strateji Jim’in en güçlü yanı değildi, ama rekabetçi tehditlerle mücadele etmeyi en iyi bilenin kendisi olduğuna inanıyordu. Yöneticileri rekabetten geçici olarak kurtulmak için önerilerde bulunduğunda, Jim tartışmayı boğmak için konumundan gelen gücü kullanarak onlara kulak asmadı. Rakip bir şirketten söz ederken şöyle söylerdi: “O çocukların bizim teknolojimize yakın olmaları hiçbir şekilde mümkün değil. Oradaki CEO’yla tanıştım, onları yenebileceğimizi biliyorum. Ne yapmamız gerektiğini açıklayacağım.” Etkileyici ve bir anlamda da ikna edici olmakla birlikte, piyasa gerçekliğinden kopuktu ve ekibi bunu biliyordu. Hüsrana uğramış yöneticiler kısa bir süre sonra işitilmediklerine ve kendilerine değer verilmediğine dair üstü kapalı mesajı kavradılar ve entelektüel sermayenin çoğunu yanlarına alarak şirketten kaçmaya başladılar. Kendi davranışının nasıl algılalandığına kayıtsız kalan Jim, toplu göçe şaşırıp kalmıştı; ayrılıp gidenler için “anlamadılar” diyordu kendi kendine.

Etkin liderler, tam tersine, rollerinin başkalarındaki yanıtları ortaya çıkarmak olduğunu anlarlar. Bunu, kendilerine doğrudan bağlı olan kişilerden çok net ve açık bir biçimde katkılarını, meydan okumalarını ve işbirliklerini isteyerek yaparlar ve konumsal güçlerini de karar verme sürecine hükmetmek için değil, süreci yürütmek için kullanırlar. Süreç ne kadar işbirlikçi ve apolitik olursa, lider o kadar daha az tecrit olur, iş stratejisinin gerçekliğe dayanma olasılığı da o kadar daha fazla olur.

Jim’in rolünü, anlayış ve iletişimini bir teknoloji araştırma şirketini yöneten ve adına Chris diyeceğim CEO’nunkiyle kıyaslayın. Chris de zeki ve kendine güvenliydi—Harvard’da sınıfının en iyisi ve Körfez Savaşında askeri bir kahraman—ama zekâsını kibirli bir şekilde ifade etmek yerine merak iletiyordu. İşlevsel toplantılarda, oturum boyunca merak iletirdi, CEO olarak konumsal gücünü kullanmaz, onun yerine fikri katkıda bulunan herhangi bir kişi olurdu. Kendisininkini ifade etmeden önce herkesin görüş açısını dinlerdi. Sorular sorar, görüşlere meydan okurdu. Pazarlama ekibiyle yaptığı bir toplantıda, halkla ilişkiler, pazarlama ve reklam yöneticilerinin sunumlarını dinledi. En sonunda konuştuğunda, en önemli ürününün görünürlüğünü artırma yarışında şirketin tüm rakiplerinden daha fazla harcama yaptığını ama hâlâ rakiplerinin pazar payında bir gedik açmaları gerektiğini belirtti. Daha küçük bir grubun bir hafta içinde toplanıp bunun nedenini bulmasını istedi. “Patron’un yanıtının” grubun yaratıcılığını bastıracağının, dolayısıyla da faydadan çok zarar vereceğinin farkında olarak kendi teorisini beyan etmenin cazibesine direndi.

Ekibinden sorunu teşhis etmekten sorumlu olmasını isterken kimseyi itham etmedi veya suçlamadı. Böylece rolünün ekibe enformasyon işlemede yardımcı olmak olduğunu iletti. Kendisi için çalışan insanlara, görevinin yanıt bulmak değil, en iyi çözümlerin bulunmasına yardımcı olmak olduğunu çok açık bir biçimde ifade etti. Sahici bir biçimde işbirlikçi olan yaklaşımı etrafındaki zeki insanları katkıda bulunma konusunda yüreklendirdi. Görev ekibi yarım düzine dikkatli ve uygulanabilir teori ve birkaç kapsamlı iyileştirme planı üretti ve bunların içinden en güçlü ve etkili olanı yürürlüğe kondu. Plan sonraki üç aylık dönem zarfında pazar payında umut edilen değişiklikleri sağladı. Süreç içinde, diğer başarılı pazarlama kampanyaları içinde birtakım fikirler doğdu. Chris’in liderliğinin sonucunda, şirket kendini teknoloji alanında entelektüel sermayenin bir güç merkezi olarak kabul ettirdi. Chris’in şirketi şimdi özgün bir pazar enformasyonu kaynağı olarak kabul ediliyor ve bulgularını yayınlaması için kendisine büyük paralar ödeniyor.

Jim Collins’in betimlediği Düzey 5 liderleri gibi, Chris, egosunu işinden ayırarak liderlik yaptı. Chris gibi liderler rollerinin harika sorular sormak olduğunu anlar ve çalışanlar yanıt sunmakta kendilerini güvende hissettikleri sürece yanıtların bulunabileceğini bilirler.

4. Mesaj: Zaman Yönetimi

Her yönetici zamanın az olduğunu hisseder. Elektronik ajandalar, zaman yönetimi dersleri ve yönetici asistanları bize olmayan zamanımızı hatırlatır. Son teslim tarihlerini saplantı haline getiren yöneticiler gün içindeki sınırlı saatleri sıkıştırmak, maniple etmek ve denetlemek yoluyla kısıtlamalara karşı mücadele eder. CEO çalışanlara patron zamandır mesajını verdiğinde, “yapılacaklar listesi” zihniyeti kolayca önemli hedefleri kapsar.

Bunu birlikte çalıştığım kulağa aşırı gelen ama gerçek bir CEO örneğiyle açıklamama izin verin. Adına Alan diyeceğim bu kişi Silikon Vadisinde orta büyüklükteki bir teknoloji firmasının başkanıydı. Gün zamanlayıcısı, yapılacaklar listesi ve BlackBerry’si tarafından yönetilen eski bir mühendis olan Alan güne Wall Street’teki gongun çalmasından çok önce, “geç kaldığını” hissederek başlardı. Zaman yönetimi sistemi onun kutsal kitabı, verimlilik amentüsü ve öncelik belirleme bir numaralı işiydi. Alan’ın sabit fikri zamanın düşman olduğuydu; zamanı rakip firmalardaki meslektaşlarından daha iyi yönetmek suretiyle şirketi başarıya götürebileceklerini üyelere söyleyerek, bu mesajı ekibine de iletti. Zamanla ilgili saplantısı hissedilir bir kaygı yarattı.

Vadideki ekonomik şartlar kötüleşince, Alan bordrolu çalışan sayısındaki artışa moratoryum uygulamaya zorlandı. Daha sonra şirket BellSouth’dan bir teklif verme çağrısı aldı. Alan, büyük bir yazılım satışı yapmak için bu fırsata atladı ve zaten iyice yüklendiği işgücünü projeye odaklandırdı. Zaman yönetimi üstü kapalı olarak kuruluşun operasyonel para birimi haline geldi. Alan, çalışanların zamanı kullanma biçiminin daha fazla farkına vardı, böylece projenin öğelerini akışlara ayırarak, doğrudan kendine bağlı çalışanlara saat ve dakikalarını teklif çağrısını hazırlamak için nerede ve nasıl kullanacaklarını söyledi. Astlarına geribildirim verdiğinde ilk sorusu görevlerine hasrettikleri zamanı nasıl kullandıklarıyla ilgiliydi. Ancak, herkesin gösterdiği çabalara rağmen işlere yetişmek için gün içinde yeterince saat yoktu.

Şirket teklifi zamanında, dikkatle ve eksiksiz hazırlanmış olarak teslim etti ve sonra Alan’ın olumlu olacağından emin olduğu BellSouth’un yanıtını nefesini tutarak bekledi. Fakat sonunda şirket bu işi daha düşük teknolojili bir firmaya karşı kaybetti. Sorun teklifin içeriğinden ziyade teslim edilme şekliyle ilgiliydi. Alan ve ekibi mükemmel bir teklif oluşturmuş ama BellSouth’da herhangi biriyle herhangi bir ilişki kurmak için emek harcamamıştı. Rakip ise aksine, telekomünikasyon şirketiyle yakın ilişkiler geliştirmişti. Basitçe söylemek gerekirse, Alan’ın insanları son teslim tarihine uymaya öyle kafalarını takmışlardı ki, projenin bütününü ve özellikle de müşteriyi gözden kaçırmışlardı. Alan’ın şirketindeki aşçılar sanki beş kaptan oluşan mükellef bir akşam yemeği hazırlamış, ama şarabı, masa örtüsünü ve çiçekleri unutmuş, yemeği de soğuk servis etmişlerdi. Alan’ın beklediğini söylediği şeyi teslim ettiler.

Bir CEO zaman kaynağının son haddine kadar sıkıştırılmaması, tam tersine stratejik olarak kullanılması gerektiğini şirkete anlattığı takdirde daha etkin olabilir. Bu incelikli, ama önemli bir ayrımdır. Zaman kısıtlamalarından ısrarla söz eden ve yöneticilere tahsis edilen zamanda çok fazla iş yaptırmaya çalışarak onları sıkboğaz eden bir lider, kuruluşu çıldırtabilir ve sonunda etkisiz hale getirebilir. Zaman dar olduğunda daha az iş yapmanın—ama onları çok iyi yapmanın—daha iyi olduğunu ileten bir lider, yöneticilerin bu değerli kaynağı en iyi şekilde kullanmalarını sağlar. Bu şekilde, ilgili herkes yapılması gerekeni yapmak için zaman parametreleri içinde çalışır.

Zamanla ilgili olarak doğru iletişimde bulunmanın önemini anlayan bir lider de TaylorMade-adidas Golf’un CEO’su Mark King’dir. King, 2004’ün ilkbaharında şirketin 25’inci yıldönümünün nişanesi olarak sektörü değiştirecek bir ürünü piyasaya çıkarmayı çok arzu etti. Müzik, araba ve moda gibi, golf ekipmanı işi de trendlere göre hareket eder; King, şirket bir atılım ürünü geliştirdiği ve onu sektör tarihinin çok güçlü bir noktasında piyasaya sürdüğü takdirde, konumunu golfun önde gelen performans markası olarak sağlamlaştıracağını biliyordu.

King, önce, hareketli ağırlık gibi cesur bir fikre dayalı tamamen yeni bir golf sopası hattı tahayyül etti ve en iyi mühendislerini bunun üzerinde çalışmaları için görevlendirdi. Uzun saatler sarf ettiler, fakat altı ay hedefi yaklaşırken, King yıldönümü tarihi itibarıyla amacına ulaşmanın imkânsız olduğunu fark etti. Ne ekibe daha fazla zaman verebilir, ne de son teslim tarihini değiştirebilirdi. O zaman hedefi değiştirdi. TaylorMade hareketli ağırlık teknolojisini vitrine çıkaracağı tek bir golf sopası geliştirecek ve ürün yıldönümü kutlamasında yüzlerce gazetecinin ve sektör önderinin karşısında ilk kez toplum önüne çıkacaktı.

Zamana karşı mücadele etmek yerine, King zaman kısıtlaması kapsamında tercihlerini değiştirdi. Kendine, ekiplerinin saatlerini en iyi şekilde nasıl kullanabileceğini sordu. King’in istediği her şeyi yapmaya çabalayarak işi vaktinden önce yetiştirmek yerine, enerjilerini en iyi nereye odaklayabilirlerdi? Zaman nasıl optimize edilebilirdi? Kısıtlı zamanın en iyi nasıl kullanılabileceği hususunda bir tercih hakkı olduğunu anlayarak, King ihtiyaç duyulan teknik kaynakları ve pazarlama kaynaklarını serbest bırakabilir ve kaliteyle markalaşmaya odaklanabilirdi.

Yıldönümünde açılışı yapılan TaylorMade r7 quad driver coşkulu eleştiriler topladı. Profesyonel Golf Birliği ve Avrupa Turnuvası golfçüleri r7’yi kapıştı. 2004 yılı turnuvaları bittiğinde, dünya çapında profesyonellerin yarısı yeni sopaya sahipti ve bu da onun golf kamuoyunda popüler olmasını garantilemişti. Bunu izleyen bir düzine yeni ürün, ekibin golf sopaları grubuyla ilgili vizyonunu tamamladı. Yemek iyi planlanmış, pişirilmiş ve servis edilmişti. TaylorMade bugün dünyanın en hızlı büyüyen golf malzemesi şirketidir ve onun r7 sopası yüzlerce milyon dolarlık ürün grubunun en önemli ürünüdür.

Teknoloji şirketinin CEO’su zamana karşı mücadele edilmesi gerektiği mesajını göndermiş ve mantıksız beklentiler koymuştu. Buna karşılık Mark King’in mesajı, zamanın düşman değil, sadece durumun bir olgusu olduğuydu ve mevcut meydan okumaları karşılamak için kullanılabilecek başka, daha kontrol edilebilir kaldıraçlar vardı. Alan, zamanı üstesinden en iyi kaba kuvvetle gelinebilecek korkunç, esnek olmayan bir canavar, King ise en iyi esneklikle idare edilecek nötr bir fenomen olarak gördü. Her iki adamın da başarının neye benzediğiyle ilgili güçlü bir vizyonu vardı, ama King kalitenin hizmetinde ödünleşimlerde bulunmaya razıydı. (bak. “84 Harika Şey” başlıklı ek bilgi kutusu.)

5. Mesaj: Şirket Kültürü

Şirket kültürü nedir ve şirket kültürü hakkında net ve kesin bir biçimde iletişimde bulunmak neden önemlidir? Kültür beyanla yaratılmaz; kazanmaya odaklanmış beklentilerden gelir. Performansı teşvik eden bir kültüre ancak doğru insanları işe aldığınız, onlardan şirketin benimsediği değerlerle tutarlı bir şekilde davranmalarını istediğiniz ve şirketin pazarda kazanmasına olanak tanıyacak süreçler uyguladığınız takdirde sahip olabilirsiniz.

Başarıyı tanımlayamayan, başarı vizyonlarını iletemeyen ve beklentilerini çalışanlarına net bir biçimde anlatmayı başaramayan CEO’lar anlamsız kültürler üretirler. 1990’ların sonlarındaki yüksek teknoloji balonundan doğan saçma kültürel faaliyet şahane bir örnektir. “Kültür dolabını” açıp çalışanları her türlü zevk veren şeyle—cuma bira partileri, langırt masaları vb.—doyuran bir Silikon Vadisi CEO’su anımsıyorum. Bu CEO, işi şirket bir müşterisini kaybettiğinde veya kötü bir üç aylık dönem geçirdiğinde bile çalışanların kendilerini kısa bir süre mutlu hissetmelerini sağlamak olan bir “baş kültür yöneticisini” bile işe almıştı. Fikir, insanlar kendilerini iyi hissettikleri, “yetkilendirildikleri” ve birlikte çalıştıkları takdirde iyi sonuçların doğal olarak geleceğiydi. Her şey çalışan morali, tavır ve ekip çalışması üzerineydi. Ancak yöneticiler ana iş ölçütlerini unuttular. Sonunda, insanlar kendilerini teşvik etmenin ötesinde bir şeyler yapan bir şirket için çalışmak istediler—başarılı bir halka arzda kendilerine bir pay talep ettiler. En sonunda, CEO kazanan bir strateji geliştirmeyi beceremediği için şirket yok pahasına satıldı.

Sağlıklı bir kültür doğru hedeflere odaklanarak ve pazarda kazanma deneyimi oluşturularak yaratılır ve sürdürülür. Adına Jeff diyeceğim bir telefon yazılım şirketi CEO’su, şirketini yüksek performans gösteren bir spor takımı gibi yönetir. Toplantı salonunun duvarındaki büyük, futbol tarzı bir skor levhası herkesin görmesi için şirketin ölçütlerini—satışlar, giderler, gelirler—gösterir. Analitik becerilerinin yanı sıra işbirliği becerileri için de elemeden geçirilmiş olan şirketin tüm personeli altı kişilik ekipler halinde çalışır (Amerikan Deniz Kuvvetleri’nin özel operasyon ekiplerine göre, yoğunluğu yüksek herhangi bir projede ideal katılımcı sayısı altıdır). Bireyler sadece ekipleri kadar etkindir; şirketteki herkes katı bir değerler bütününe ve temel davranış standartlarına bağlı kalır. Son olarak da, şirketteki herkes kazanmanın şöyle bir şey olduğunu bilir: F/K (fiyat/kazanç) oranı 15, yüzde 20 pazar payı ve yüzde 30 yıllık gelir artışı. Eğer şirketin hedefi üçüncü çeyreğe kadar 20 milyon dolar kazanmaksa, bu hedef skor levhası üzerinde gösterilen stratejik parçalara ayrılır. Şirket ruhu şirket gezileriyle inşa edilmez, başarıya kolektif bağlılığın bir fonksiyonudur. Başarılı şirketler insanların çalışmaya gelmek istedikleri yerlerdir —şımartılmak için değil, fark yaratmak için.

Sağlıklı kültürleri olan şirketlerde, çalışanlar karanlıkta bırakılmaz; tam tersine, heyecan verici bir geleceğin parçası oldukları inancı içinde desteklenirler. İçlerinde, herkesin açıkça anladığı net bir biçimde açıklanmış liderlik ve iş uygulamalarının sonucu olan bir yangınla çalışmaya gelirler. Şirketteki herkes şirketin geleceğine bireysel olarak nasıl katkıda bulunacağını bilir.

- - -

Net ve doğrudan iletişimin etkisini kabul ederek ve ekiplerinden geribildirim isteyerek, liderler kötüye kullanmak yerine konumsal güçlerinden yararlanırlar. Tanıdığım en etkin liderler, kötü iletişimin tehlikelerinin çok büyük olduğunu anlayan CEO’lar sabah işe giderken kendilerine şu soruları sorarlar: Gitmek istediğimiz yere ulaşmak için bugün ne olması gerekir? Şirketimdeki kafa karışıklığı nerede? Hangi müphem inancı veya nosyonu netleştirebilir veya çürütebilirim? Neyi tam veya net olarak iletmedim? İnsanlar ne tür şeyleri çantada keklik gibi görüyor?

Sonuçta, net iletişimin gücü aslında bir kaldıraç oyunudur. Kendisine doğrudan bağlı olan on kişiyle kesin bir şekilde iletişimde bulunan bir CEO ve her biri diğer 40 çalışanla eşit derecede kesin bir şekilde iletişimde bulunan bu on kişi, kuruluşun taahhüdü ve enerjisini şirketin gerçek hedef, öncelik ve olanaklarının net, iyi anlaşılmış, paylaşılan vizyonu etrafında etkin bir şekilde bir hizaya getirir. Böyle bir CEO şirkete zaman, para ve kaynak kazandırır ve olağanüstü şeylerin olmasına olanak tanır.

İlk olarak Mayıs 2006 sayısında yayınlanmıştır.

Stres Dolu Karşılıklı Konuşmaların Stresini Almak

Holly Weeks

KONUŞARAK YAŞARIZ. İşte bu tür bir hayvanız. Çene çalarız, gevezelik ederiz, dedikodu yaparız ve takılırız. Ama bazen de—arzu ettiğimizden daha sık—stres dolu karşılıklı konuşmalarımız olur; başka hiçbir tür konuşmanın yapmadığı şekilde bizi inciten veya usandıran o hassas değiş tokuşlar. Yaşamın içinde stres dolu karşılıklı konuşmalar kaçınılmazdır, iş hayatında ise bu tür konuşmaların bir astı işten çıkarmaktan, gariptir ki, övgü almaya kadar uzanan her çeşidi vardır. Ancak, içeriği ne olursa olsun, stres dolu karşılıklı konuşmalar taşıdıkları duygusal yüklerden dolayı diğer karşılıklı konuşmalardan farklıdır. Bu tür karşılıklı konuşmalar utanma, kafa karışıklığı, kaygı, öfke, acı veya korkuya neden olur—bizde olmasa bile karşımızdakilerde. Gerçekten de, stres dolu karşılıklı konuşmalar öylesine kaygı yaratır ki, çoğu insan bu tür konuşmalardan tamamen uzak durur. Bu strateji mutlaka yanlış değildir. Çatışma kurallarının en başta gelenlerinden biri, ne de olsa, kendi savaşlarını seçmektir. Gene de bazen bir yana çekilip meselelerden kurtulmak, zor insanları yatıştırmak, düşmanlıkları tatlıya bağlamak son derecede maliyetli olabilir, çünkü gerçek şudur ki, kaçınmak genellikle bir sorunu veya ilişkiyi daha da kötü hale getirir.

Stres dolu karşılıklı konuşmalar böylesine yaygın—ve böylesine acı verici—olduğuna göre, neden onları iyileştirmek için daha fazla çalışmıyoruz? Bunun nedeni, duygularımızın aşırı derecede girift olmasıdır. Bir soruna duygusal olarak bulaşmış olmadığımız zaman, ihtilafın normal olduğunu, çözüme kavuşturulabileceğini—veya en azından yönetilebileceğini biliriz. Ama duygular tahrik edildiğinde, çoğumuz dengemizi kaybederiz. Sıkışık bir oyunun içinde tıkanıp kalan bir oyun kurucu gibi, topu forvete aktarma umudumuzu tamamen kaybederiz.

Son 20 yıldır ABD’nin çok büyük şirketlerinde ve en iyi üniversitelerinde, stres dolu karşılıklı konuşmalar esnasında nasıl iletişimde bulunulacağı konusunda dersler verdim ve çalıştaylar yönettim. Derslikler benim için bir tür laboratuvar oldu, çoğu insanın kendisini hassas meseleleri konuşmaktan aciz hissettiğini öğrendim. Sanki tüm becerilerimiz pencereden uçup gidiyor ve neler olduğu ya da iyi sonuçlar almak için neler yapabileceğimiz hakkında yararlı bir şekilde düşünemiyoruz.

Ancak, stres dolu karşılıklı konuşmalar bu şekilde olmamalıdır. Bu tür konuşmalara daha fazla farkındalıkla yaklaştıkları, önceden provasını yaptıkları ve sadece üç kanıtlanmış tekniği uyguladıkları takdirde, yöneticilerin zor karşılıklı konuşmaları iyileştirebildiğini gördüm. Beni yanlış anlamayın: Stres dolu karşılıklı konuşmalar konusunda hiçbir zaman seri üretilmiş bir yaklaşım olamaz. Çok fazla değişken ve çok fazla gerilim vardır, ayrıca zor durumlarda insanlar arasındaki etkileşim de her zaman kendine özgüdür. Gene de hemen hemen her stres dolu karşılıklı konuşma, her biri bir dizi kendi farklı sorunu olan sınırlı sayıda temel karşılıklı konuşmanın bir karışımı olarak görülebilir. Takip eden sayfalarda, o sorunları nasıl öngörebileceğinizi ve üstesinden gelebileceğinizi inceleyeceğiz. Ama önce işyerinde en sık karşılaştığımız üç temel stres dolu karşılıklı konuşmaya bir göz atalım.

ÖZET FİKİR

Yaşamın içinde stres dolu karşılıklı konuşmalar kaçınılmazdır. İş hayatında ise bu tür konuşmaların bir astı işten atmaktan, gariptir ki, övgü almaya kadar uzanan her çeşidi vardır. Ancak, içeriği ne olursa olsun, stres dolu karşılıklı konuşmalar ağır bir duygusal yük taşır. Gerçekten de, stres dolu karşılıklı konuşmalar öylesine kaygı yaratır ki, çoğu insan bu tür konuşmalardan tamamen uzak durur. Gene de bazen bir yana çekilip meselelerden kurtulmak, zor insanları yatıştırmak, düşmanlıkları tatlıya bağlamak son derecede maliyetli olabilir; kaçınmak genellikle bir sorunu veya ilişkiyi sadece daha da kötü hale getirir. Yazar insanların işyerinde en sık karşılaştığı üç temel stres dolu karşılıklı konuşmadan etkili örnekler kullanarak, yöneticilerin o etkileşimleri nasıl tek taraflı olarak iyileştirebileceklerini açıklıyor. Yöneticiler, öncelikle, durumlara daha fazla farkındalıkla yaklaşmalıdır. Farkındalık oluşturmak insanın biteviye kendi kendini analiz etmesiyle ilgili değildir; büyük bir kısmı sadece kişinin kendisiyle ilgili açıkça söylenmemiş bilgileri daha açık hale getirmekle ilgilidir. Stres dolu bir durumda nasıl tepki göstereceğinizi bilmek sorun oluşturan sıkıntılı alanlarınız hakkında size çok şey öğretecektir; ayrıca stresli durumlara hâkim olmanıza da yardımcı olabilir. Yazar ayrıca cümle kurulumlarınıza ve ses tonunuza ince ayar yapabilmeniz için zor karşılıklı konuşmaları önceden prova etmenizi de öneriyor. Hepimiz geçmiş deneyimlerimizden hangi tür karşılıklı konuşmaları ve insanları kötü idare ettiğimizi biliriz. Püf noktası o durumlara hitap edecek hazırlanmış konuşma taktiklerine sahip olmaktır.

Karşılıklı Konuşma Yönetiminin DNA’sı

STRES DOLU KARŞILIKLI KONUŞMALARIN üstesinden gelmek için belirlediğim tekniklerin hepsinin içine tıkıştırılmış stres dolu karşılıklı konuşmaları başarılı kılmak için gerekli üç basit malzeme vardır. Bunlar açıklık, tarafsızlık ve ölçülülük olup tüm iyi iletişimin temel unsurlarıdır. Bunları tam öğrenmek en gerilimli karşılıklı konuşmalara bile iyi tepki verme şansınızı artıracaktır. Her bir unsura sırayla bir göz atalım.

Açıklık, kelimelerin işi bizim için yapmalarına izin vermek demektir. Örtmecelerden ya da lafı dolaştırmaktan kaçının—demek istediğinizi insanlara açıkça söyleyin: “Emily, sizin aileniz bakımından Somerset Vadisi Bakım Evi babanızı yerleştirmek için en iyi yer olurdu. Ama babanızın aldığı yardım ödeneği oraya yetmiyor.” Ne yazık ki haberler kötüyken içeriği açıkça söylemek yapılması özellikle zor bir şeydir. Gergin durumlarda hepimiz açıklıktan kaçınma eğiliminde oluruz, zira açıklığı gaddarlıkla bir tutarız. Açık olmak yerine çoğu kez şöyle şeyler söyleriz: “Eee, Dan, bu işin ne olacağından hâlâ emin değiliz, ama gelecekte gözlerimizi açık tutacağız.” Bu bir insanı beklediği terfiyi alamadığı konusunda bilgilendirmenin dolambaçlı—ve son derecede yanlış yönlendiren—bir yoludur. Oysa dürüstlüğün doğasında gaddar olan hiçbir şey yoktur. Haberi gaddar veya insani yapan içerik değil söyleyiş şeklidir. Bir cerraha, rahibe, polise sorun. Bir mesaj ustaca verildiği takdirde—haber kötü bile olsa—içerik gene de tolere edilir olabilir. Örneğin, bir üst düzey yönetici astına “terfiyi bir başkasının aldığını” direkt olarak söylediğinde, haber büyük olasılıkla oldukça tatsız, uygun tepki de üzüntü, öfke ve kaygı olacaktır. Ama içerik açık olduğu takdirde, dinleyen enformasyonu daha iyi sindirmeye başlayabilir. Gerçekten de, içeriğe açıklık getirmek karşı tarafın sıkıntısını artırmaz, azaltır.

Hava, stres dolu karşılıklı konuşmada, iletilenin sözel olmayan kısmıdır. Tonlamadır, yüz ifadeleridir, bilinçli ve bilinçsiz vücut dilidir. Güçlü duygularla yüklüyken nötr bir havaya sahip olmak zor olmakla beraber stres dolu karşılıklı konuşmalar da dahil kriz iletişimlerinde tarafsızlık arzu edilen normdur. NASA’nın klasik tarafsızlığını düşünün. Mesaj ne kadar korkunç olursa olsun, NASA içeriğini değiştirilmemiş ses tonlarıyla iletir: “Houston, bir sorunumuz var.” Bu tür tarafsızlığı edinmek pratik yapmayı gerektirir. Ancak, bir karşılıklı konuşma stresli olmaya başladığında, nötr bir ses tonu işe başlanacak en iyi yerdir.

Ölçülü ifadeler kullanmak bu beceriler üçlü sacayağının son unsurudur. Söylemeniz gereken şeyi söylemenin birçok farklı yolu vardır. Bu ifadelerden bazıları ölçülüyken, bazıları da karşınızdakinin sözcüklerinizi —ve içeriğinizi—reddetmesine neden olur. ABD’de en ölçüsüz ifadeler dava etme tehditleri etrafında döner: “23 Nisan’a kadar bana bir çek göndermezsen, avukatımı aramak zorunda kalacağım.” Bu tür ifadeler tüm karşılıklı konuşmalarda, özellikle de gergin olanlarda, ısıyı yükseltir. Ama unutmayın ki, stres dolu karşılıklı konuşmaları puan almak veya düşman yaratmak için yapmıyoruz. Amaç karşılıklı konuşmayı ilerletmek, doğru olarak işitmek ve işitilmek ve iki insan arasında işlevsel bir değiş tokuşu sağlamaktır. Öyleyse bir dahaki sefer birisini terslemek istediğinizde—“Sözümü kesmeyi bırak!”—şunu deneyin: “Bir dakika bekler misin? Söyleyeceklerimi unutmadan bitirmek istiyorum.” Ölçülü ifade stres dolu karşılıklı konuşmanın gerginliğini almanıza yardımcı olacaktır.

Karşılıklı Konuşmayı Yönetmek

Farkındalık oluşturmak ve stres dolu bir karşılıklı konuşmadan önce prova yapmak önemli olmakla beraber, bu adımlar yeterli değildir. Konuşma ilerledikçe neler yapabileceğinize bir bakalım. Meslektaşının kontrolü zorla ele aldığını iddia ettiği ekip lideri Elizabeth’in durumunu ele alalım. Elizabeth anlaşmazlık durumlarında hızlı ve iyi düşünemiyor ve bunu biliyordu. Onun için de, birkaç arka cep tabirine—suskun kalmak ya da o anda, düşünmeden bir şey uydurmak zorunda olmamak için zor durumlarda hatırlayabileceği cümlelere—ihtiyacı vardı. Bu tür bir çözüm basit görünmekle birlikte, çoğumuzun elinde hazır bir konuşmayla ilgili taktikler için bir araç çantası yoktur. Bu eksikliği gidermek stres dolu karşılıklı konuşmaları nasıl daha iyi idare edeceğimizi öğrenmenin önemli bir parçasıdır. Suni teneffüsü öğrendiğimiz gibi iletişim becerilerini de, kullanmamız gerektiğinde durumun kritik ve gergin olacağını bilerek, çok önceden öğrenmemiz gerekir. İşte size karşılıklı konuşmayla ilgili üç kanıtlanmış manevra. Üslup tarzınıza uymayabilir, sorun değil. Önemli olan tekniğin nasıl çalıştığını anlamak, sonra da sizin için rahat olan ifade tarzını seçmektir.

Partnerinizi Onurlandırın

David, Jeremy’ye olumsuz geribildirim verdiğinde, konuşmasına pişmanlığını ifade ederek ve ortak sorunlarına olan katkısından dolayı bir miktar sorumluluk kabul ederek başlamış olsaydı hoş olurdu. “Jeremy” diyebilirdi, “işinin kalitesi düştü—bu kısmen, meslektaşların sorunları seninle tartışarak canını sıkmayı göze almak istemedikleri için böyle oldu. Bunun sorumluluğunu ben de paylaşıyorum, çünkü sevdiğim, saydığım ve uzun zaman birlikte çalıştığım kişi olarak seninle bu zorluklar hakkında açıkça konuşmakta tereddüt ettim.” Sorumluluğu kabul etmek bir teknik olarak—özellikle bir başlangıç olarak—etkili olabilir, zira dikkati anında ama kışkırtıcı olmadan konuşmacının söylemesi, dinleyicinin de duyması gereken zor şeylere odaklar.

Zor bir karşılıklı konuşmada bu her zaman iyi bir teknik midir? Hayır, çünkü asla tek bir iyi teknik yoktur. Ama bu durumda, bu teknik David’in Jeremy ile yaptığı tartışmanın tonunu etkin bir biçimde belirler. Sorunları onurlandırır, Jeremy’yi onurlandırır, ilişkilerini onurlandırır ve David’in sorumluluğunu onurlandırır. Stres dolu karşılıklı konuşmada—bilhassa, karşıdakini gafil avlayacak bir karşılıklı konuşmada—onurlandırma ifade eden her tekniğe çok değer verilmelidir. Aslında, ağırbaşlılıkla hareket etme becerisi stres dolu karşılıklı konuşmayı ya batırır ya da çıkarır. Daha da önemlisi, Jeremy şirketten ayrılmış olmakla birlikte, dedikodu yayarak ve sahip olduğu şirkete ait özel ve gizli bilgileri kuruluşa karşı kullanarak şirkete hâlâ zarar verebilir. David’le olan karşılıklı konuşma ne kadar çok tahammül edilmez olursa, Jeremy’nin bunu kuruluşa ödetme olasılığı da o kadar çok olur.

Niyetlerinizi Yeniden İfade Etmek Suretiyle Silahsızlandırmak

Rafael ve Elizabeth’in “Burada Neler Oluyor?” konuşmasındaki zorluğun bir bölümü, Rafael’in Elizabeth’in sözlerini ve hareketlerini yanlış yorumlamasındadır ve bu da Rafael’in geçmişte yapılan diğer stres dolu karşılıklı konuşmaları anımsamasından etkilenmiş görünmektedir. Elizabeth, Rafael’e psikanaliz yapmak istemez; aslında Rafael’in içsel manzarasını keşfetmek bu can sıkıcı durumu alevlendirecektir. O halde Elizabeth durumu tek taraflı olarak etkisizleştirmek için ne yapabilir?

Elizabeth’in, Rafael’in sert tepkisinin altında yatanı anlamasını gerektirmeyen, ama durumu etkin bir biçimde idare etmesine yardımcı olacak bir tekniğe ihtiyacı vardır. “Rafael, sözlerimi nasıl anladığını görebiliyorum. Benim kast ettiğim bu değildi. Haydi, şu listenin üzerinden bir daha geçelim.” Ben buna açıklık kazandırma tekniği diyorum ve bu oldukça yatıştırıcı bir tekniktir. Bunu kullanarak, Elizabeth karşılıklı meydan okumayı tek taraflı olarak değiştirmek suretiyle bir anlaşma noktasına getirebilir. Rafael’le onun algıları hakkında tartışmak yerine onun algılarını ona teslim eder—sonuçta, bunlar onun algılarıdır. Kendi niyetleri hakkında tartışmak yerine de, sözleriyle niyetlerini kendi açısından uyumlu hale getirme sorumluluğunu sürdürür. Ve bıraktıkları yerden yeniden karşılıklı konuşmaya başlar. (Ne demek istediğimiz ile ne dediğimiz arasındaki bağlantısızlığın daha dolu bir tartışması için “İletişim ile Niyet Arasındaki Aralık” başlıklı ek bilgi kutusuna bakınız.)

Bu teknik Rafael’in gerekçesi ne olursa olsun, Elizabeth’in işine yarayacaktır. Eğer Rafael, Elizabeth’in söylediklerini masumane yanlış anladıysa, Elizabeth onunla kavga etmez. Elizabeth sözlerini Rafael tarafından kavrandığı şekliyle kabul eder ve düzeltir. Eğer Rafael’in gerekçesi düşmancaysa, Elizabeth sırf onu yatıştırmış olmak için onunla hemfikir olmaz. Kabul eder ve yeniden dener. Hiç kimse saygınlığını yitirmez. Hiç kimse diğerini alt etmez. Hiç kimse konudan sapmaz.

İletişim ile Niyet Arasındaki Aralık

STRES DOLU KARŞILIKLI KONUŞMALARDAKİ en yaygın olaylardan biri hepimizin işe niyetlerimize çok fazla güvenerek başlamamızdır. Duygusal termometredeki cıva yükselirken, diğer insanların ne demek istediğimizi otomatik olarak anladıklarını varsayarız. Örneğin, insanların iyi niyetli olduğumuzu bildiklerini zannederiz. Aslında, araştırmalar göstermiştir ki, stres dolu karşılıklı konuşmalarda konuşmacıların çoğu, söylediklerine bakmaksızın, dinleyicinin niyetlerinin iyi olduğuna inandığını zanneder. İletişimlerde niyetler asla bu kadar güçlü olamaz—hele stres dolu karşılıklı konuşmalarda hiç.

Ne demek istediğimi anlamak için, sadece en son birinin size bir şeyi yanlış anlamamanızı söylediği zamanı düşünün. Bu, konuşmacı tarafından tamamen samimi olarak ifade edilmiş de olabilir; her şeye rağmen, çoğu insan içten içe sertleşerek, en azından biraz kırıcı veya düşmanca bir şey beklentisiyle, otomatik olarak tepki gösterir. Bu ifadenin her zaman alacağı tepki de tam olarak budur. Çünkü stres dolu bir karşılıklı konuşmanın en basit kuralı şudur: insanlarda niyet sözcüklere rağmen etki yaratmaz; niyet sözcükler yoluyla etki yaratır. Stres dolu bir karşılıklı konuşmada vurgu, niyetimizin ne olduğunda veya ne hissettiğimizde değil, gerçekten söylenendedir. Bu stres dolu bir karşılıklı konuşmanın taraflarının geçerli ve değerli duygularının veya niyetlerinin olmadığı anlamına gelmez. Bunlar vardır. Ama stres dolu bir iletişim içindeki insanlar hakkında konuştuğumuzda, insanlar arasındaki iletişimden söz ederiz—niyetlerden değil.

Tabii ki, zor olan karşılıklı konuşmalarda hepimiz bu kadar açık sözlü olmak zorunda kalmamayı isteyebiliriz. Diğer kişinin ne demek istediğimizi, ayrıntılı olarak açıklamasak da, anlamasını isteyebiliriz. Ama bu—konuşmacının anlatmasından ziyade dinleyicinin yorumlamasıyla—yanlış işbölümüne yol açar. Tüm karşılıklı konuşmalarda, ama özellikle de stres dolu olanlarda, hepimiz birbirimize tam olarak ne söylemek istediğimizi anlatmakla yükümlüyüz. Sonuçta, bir yönetici için, ortaya çıkıp bir çalışana, “Corey, senin için bir ofis işi—ve altı haftalık bir yeni işe yerleştirme hizmeti—ayarladım, çünkü Temmuz sonundan itibaren bizimle olmayacaksın” demesi çok daha haysiyetli bir tavırdır. Birisini, niyetinizin ne olduğunu tahmin etmeye zorlamak, kaçınılmazın acısını uzatmaktan başka bir işe yaramaz.

Taktiklerle Kavga Edin, İnsanlarla Değil

Rafael, Elizabeth’i şaşırtmış olabilir, ama Karen müşteriyle olan talihsiz toplantıdan sonra çok öfkelendiğinde, Nick’e karşı düpedüz kötü niyetle hareket ediyordu. Nick elbette Karen’ın geçmişte çok başarılı olduğu engelleme taktiklerini kullanmasının önüne geçemez. Ama Karen’ın karakterini onun davranış biçiminden ayırabilir. Örneğin, Karen’ın tepkilerini kişisel niteliklerdense engelleyici taktikler olarak düşünmek onun için çok daha yararlıdır. Eğer Karen’ı çarpıtan, düşman, tehditkâr bir kişi olarak düşünürse, bunun sonu nereye varır? Bir insan başka bir kişinin karakteri konusunda ne yapabilir ki? Ama eğer Nick, Karen’ın davranışını, geçmişte işine yaradığı için, kendisine karşı kullandığı bir dizi taktik olarak görürse, onları etkisizleştirmek için karşı taktikler kullanmayı düşünebilir.

Bir taktiği etkisizleştirmenin en iyi yolu onun adını koymaktır. Taktik bir kez açıkça tanımlandıktan sonra onu kullanmak artık çok daha zordur. Örneğin, eğer Nick, “Karen, uzun bir süre birlikte oldukça iyi çalıştık. Toplantıda olanlar ve şimdi olmaya devam edenlerle ilgili tepkin benimkinden çok farklıyken, neyin ters gittiğini nasıl konuşacağımı bilmiyorum” dese, oyunu tamamen değiştirmiş olurdu. Ne Karen’a saldırmış, ne de onun taktiklerinin piyonu olmayı sürdürmüş olurdu. Onun yerine, Karen’ın bu karşılıklı konuşmadaki taktiklerini asıl sorun haline getirmiş olurdu.

Bir taktiği, bilhassa agresif bir taktiği, açıklıkla tanımlamak bir başka nedenle yatıştırıcıdır. Çoğu kez agresif bir meslektaşın ısrarla ve sürekli olarak kavgacı olduğunu düşünürüz, ama bu doğru değildir. İnsanların rahat hissettikleri belli agresiflik düzeyleri vardır—ve çıtayı yükseltmekte isteksizdirler. Eğer Nick, Karen’ın taktiklerinin varlığını kabul etmezse, Karen onları farkında olmadan veya iddia edildiği gibi kullanabilir. Ama Nick bunlar hakkında konuştuğu takdirde, aynı taktikleri kullanmaya devam etmek Karen tarafından daha fazla agresiflik gerektirecektir. Eğer Karen agresiflik eşiğindeyse veya eşiğe yakınsa, bundan rahatsız olacağı için devam etmeyecektir. Nick’in Karen’ı durdurmaya gücü yetmeyebilir, ama Karen kendisini durdurabilir.

İnsanlar stres dolu karşılıklı konuşmaların kaçınılmaz olduğunu düşünür. Öyledir de. Ama bu kötü çözümleri olması gerekir demek değildir. Bir mühendislik şirketinin yönetim kurulundaki tek kadın olan müşterim Jacqueline’i ele alalım. Jacqueline iş dünyasındaki kadınları küçümseyen yorumlara karşı hassastı ve bir yönetim kurulu üyesinin kasıtlı olarak duyarsız olduğunu düşünüyordu. Adam devamlı olarak onun feminist olmasıyla dalga geçiyor ve o vesileyle de o gün cinsiyet ayrımı yapan bir fıkra anlatıyordu.

Böyle bir şey ilk kez olmuyordu; Jacqueline içindeki mutat tepki kakofonisini hissetti. Ancak, bunun kendisi için stres dolu bir durum olduğunun farkında olarak hazırlıklıydı. Önce fıkranın bir dakika için havada asılı kalmasına izin verdi ve sonra tartışmakta oldukları konuya geri döndü. Richard işin peşini bırakmayıp yeni bir hücumla—“Haydi ama Jackie, bu bir şakaydı”—olayı tırmandırdığında Jacqueline geri çekilmedi. “Richard” dedi, “bu tür şakalar sizin için önemsiz, ama bana kendimi kenara itilmiş hissettiriyor.” Jacqueline’in daha fazlasını söylemesine gerek kalmadı. Eğer Richard işi tırmandırmayı sürdürseydi küçük düşecekti. Aslında, geri adım attı: “Karımın kötü davranışımdan ikinci kez haberdar olmasını istemem” diyerek kıs kıs güldü. Jacqueline sessiz kaldı. Ne demek istediğini yeterince anlatmıştı; onu utandırmanın gereği yoktu.

Stres dolu karşılıklı konuşmalar hiçbir zaman kolay değildir, ama Jacqueline gibi, eğer hepimiz kırılganlıklarımız konusunda daha fazla farkındalık ve kendimizi idare etmek için daha iyi teknikler geliştirerek kendimizi bu tür konuşmalara hazırlarsak bizim için daha iyi olur. Bu makalede anlatılan öğütler ve araçlar stres dolu karşılıklı konuşmalardaki gerginliğin tek taraflı olarak azaltılmasında yardımcı olabilir. Bütün yapmanız gereken bunları denemektir. Eğer bir teknik işe yaramazsa, bir diğerini deneyin. Doğal hissedilen ifadeler bulun. Ama pratik yapmaya devam edin—sizin için en iyi sonuç vereni bulacaksınız.

İlk olarak Temmuz 2001 sayısında yayınlanmıştır.

YAZARLAR HAKKINDA

GARY A. WILLIAMS: wRatings Corporation’ın kurucusu ve başkanıdır.

ROBERT B. MILLER: Satış, danışmanlık ve yöneticilik alanlarında 40 yıllık bir tecrübeye sahiptir ve birçok kitabın ortak yazarıdır.

ROBERT B. CIALDINI: Arizona Devlet Üniversitesinde pazarlama profesörüdür.

DEBORAH TANNEN: Georgetown Üniversitesinde dilbilim profesörüdür.

JAY A. CONGER: Güney Kaliforniya Üniversitesi İşletme Okulunda örgütsel davranış profesörüdür.

LESLIE PERLOW: Harvard İşletme Okulunda örgütsel davranış profesörüdür.

STEPHANIE WILLIAMS: Harvard İşletme Okulunda araştırma görevlisidir.

NICK MORGAN: İletişim koçluğu firması Public Words’ün kurucusu ve CEO’sudur.

STEPHEN DENNING: Dünya Bankası’nda bilgi yönetimi programı eski direktörüdür. Liderlik, yönetim, inovasyon ve hikâye anlatmak alanlarında çeşitli kuruluşlarla çalışmaktadır.

KIMBERLY D. ELSBACH: Kaliforniya Üniversitesinde yönetim profesörüdür.

JOHN HAMM: San Francisco’daki VSP Capital’ın ortağıdır.

HOLLY WEEKS: Bağımsız bir danışman ve eğitmendir. Harvard’da kamu politikaları ve liderlik dersleri vermektedir.